% !TeX root = ../ecuaciones-diferenciales.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Clase del 25/02
\chapter{Sistemas lineales de orden I}
\section{Introducci\'{o}n a sistemas}
En esta sección vamos a ver como resolver un sistema de ecuaciones diferenciales de orden I. Estos sistemas son del tipo:
$$
\begin{cases}
    x' = f(t, x, y)\\
    y' = g(t, x, y)
\end{cases}
$$
y habitualmente los escribiremos:
$$
X' = F(t, X)
$$ Donde:

\begin{gather*}
X(t) =
\left(
\begin{matrix}
    x(t)\\
    y(t)
\end{matrix}
\right)\\
F(t, X) =
\left(
\begin{matrix}
    f(t, x, y)\\
    g(t, x, y)
\end{matrix}
\right)
\end{gather*}

\begin{eg}[Sistema lineal de orden I a partir de una ecuación de orden II]
    Sea $x'' + \mu\cdot (1-x^2)x' + x = 0$, vamos a estudiarla como sistema.\\
    Consideramos y = x'. Tenemos:
    \begin{gather*}
        X = \left(\begin{matrix}
            x\\
            y
    \end{matrix}
    \right) \\
    x' = y = f(t, x, y) \\
    y' = (x'') = -x -\mu (1-x^2)y = g(t, x, y)
    \end{gather*}
    entonces obtenemos el sistema:
    $$\left(
        \begin{matrix}
            x\\
            y
        \end{matrix}\right)' =
        \left(
        \begin{matrix}
            y \\
            -x -\mu (1-x^2)y
        \end{matrix}\right)
    $$
\end{eg}

Como hemos visto, podemos transformar una ecuación diferencial de orden II en un sistema de ecuaciones de orden I. De hecho, podremos transformar cualquier EDO en un sistema de orden I.\\
\begin{obs}
    Cualquier sistema se puede convertir en un sistema autónomo, es decir, no depende de la variable $t$.\\
    Sea nuestro sistema: $X' = F(t, X)$ con $X: (\alpha, \beta) \to \R^n$, $F:(\alpha, \beta) \times \Omega \subset \R^n \to \R^n$. Podemos tomar:
    $$
        Y = \left(\begin{matrix}
            t\\
            X
    \end{matrix}\right),\ Y' = \left(\begin{matrix}
        1\\
        F(t, X)
    \end{matrix}\right) = \left(\begin{matrix}
        1\\
        F(Y)
    \end{matrix}\right) = G(Y)
    $$
    Y de esta forma hemos transformado nuestro sistema $X' = F(t, X)$ en uno autónomo $Y' = G(Y)$.
\end{obs}
\section{Unicidad, existencia y estructura de soluciones.}
Consideraremos a partir de ahora el sistema:
$$
    X' = \mathbb{A}(t) X + B(t)
$$
con $\mathbb{A} \in \R^{n\times n}$, y $X, B \in \R^{n}$
\begin{thm}[Teorema de existencia, unicidad y estructura]\label{thm:uni-exi-estr}
    Sean $\mathbb{A} : [\alpha, \beta] \to \R^{n\times n}$ y $B : [\alpha, \beta] \to \R^n$ ambas continuas. Y sea $t_0 \in [\alpha, \beta]$, $X_0 \in\R^n$.Entonces:\\
    \begin{enumerate}
        \item Existe una solución $X(t)$ del PVI:
        $$
        \begin{cases}
            X' = \mathbb{A}(t) X + B(t)\\
            X(t_0) = X_0
        \end{cases}
        $$
        es decir, $\exists X : [\alpha, \beta] \to \R^n$ que cumple el PVI y esa solución es única.

        \item Para la ecuación homogénea asociada $(\mathcal{EDL}_h) \equiv X' = \mathbb{A}(t) \cdot X$:
        \begin{itemize}
            \item Existen $X_1(t) \ldots X_n(t)$ linealmente independientes, que son soluciones de $(\mathcal{EDL}_h)$ en $t \in [\alpha, \beta]$.
            \item Si $X_1(t) \ldots X_n(t)$ son soluciones linealmente independientes de $(\mathcal{EDL}_h)$, entonces:
            $$
            X(t) \text{ es solución de } (\mathcal{EDL}_h) \text{ en } [\alpha, \beta] \iff \exists c_1, c_2, \ldots c_n \in \R : X(t) = c_1X_1(t) + \ldots + c_nX_n(t)
            $$
        \end{itemize}
        \item Si $X_p(t)$ es una solución de $(\mathcal{EDL})$, entonces $X(t)$ es solución de $(\mathcal{EDL})$ (en $[\alpha, \beta]$) $\iff$
        $$\exists c_1, \ldots, c_n \in \R : X = X_p + \sum_{j=1}^n c_jX_j$$
        donde $\sum_{j=1}^n c_jX_j$ es la solución general de la homogénea.
    \end{enumerate}
\end{thm}

\begin{proof}
    Veamos la demostraciones de cada punto:\\
    \begin{enumerate}
        \item Lo veremos más adelante.
        \item Elegimos $t_0 \in [\alpha, \beta]$. Sea $X_j(t)$ \textbf{la} solución del PVI con
        $$
            X_j(t_0) = \left[\begin{matrix}
                0\\
                \vdots\\
                0\\
                1\\
                0\\
                \vdots\\
                0
        \end{matrix}\right] = e_j \text{ vector j-ésimo de la base canónica.}
        $$
        Afirmamos que son linealmente independientes pues
        $$
            \sum c_j X_j(t) = 0\ \forall t \in [\alpha, \beta] \implies \sum c_jX_j(t_0) = 0 \implies c_i = 0 \forall i
        $$
        Entonces:\\
        $X_1, \ldots, X_n$ son soluciones de $(\mathcal{EDL}_h)$ linealmente independientes. La implicación $(\impliedby)$ está demostrada, pues si $X = \sum c_j X_j$ entonces $X$ es solución. Vamos a ver la implicación $(\implies)$, que la resolveremos por reducción al absurdo.\\\\
        Elegimos $t_0 \in [\alpha, \beta]$. Entonces $X_1(t_0) + \ldots + X_n(t_0)$ son linealmente independientes. Si no lo fueran, existirían $c_1, \ldots, c_n : \exists c_i \neq 0$ y que $c_1X_1(t_0) + \ldots c_n X_n(t_0) = 0$. Y esto haría que:
        $$
            c_1X_1(t) + \ldots c_nX_n(t)
        $$ resuelve:
        $$
        \begin{cases}
            X' = \A(t)X\\
            X(t_0) = 0
        \end{cases} \implies X(t) = 0 \text{ también es solución.}
        $$
        Por unicidad es una contradicción.\\\\
        Además, si $X(t)$ es solución de $(\mathcal{EDL}_h)$, entonces acabamos de ver que $\exists c_1, \ldots, c_n$ tal que $X(t_0) = \sum c_jX_j(t_0)$ (donde $X_j$ forman una base de $\R^n$). Por unicidad:
        $$
            X(t) = \sum_{j=1}^n c_jX_j(t)\ \forall t\in[\alpha, \beta]
        $$
        \item Vamos a ver ques si tenemos dos soluciones que resuelven el sistema, entonces la resta es la solución de la homogénea. Es decir, si $X(t)$ resuelve $X' = \A(t) + B(t)$, sea:
        $$
            Y(t) \equiv X(t) - X_p(t)
        $$
        entonces:
        $$
            Y' = X' - X_p' = (\A(t)X + B(t)) - (\A(t)X_p + B(t)) = \A(t)X - \A(t)X_p = \A(t)Y \implies
            Y = c_1X_1 + \ldots c_nX_n
        $$
    \end{enumerate}
\end{proof}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Clase del 26/02
\begin{obs}
    El apartado 2 nos dice que el conjunto de soluciones de la $(\mathcal{EDL}_h)$ es un espacio vectorial de dimensión n.
\end{obs}
Durante la demostración del apartado 2 vimos aproximadamente el siguiente lema:
\begin{pro}\label{pro:lema-wronskiano}
    Sean $X_1(t) + X_2(t) + \ldots + X_n(t)$ solucion de la $(\mathcal{EDL}_h)$ son equivalentes:\\
    \begin{enumerate}
        \item $X_1, \ldots, X_n$ son linealmente independientes como funciones, es decir,
        $$\sum c_j X_j (t) = 0 \text{ con } t \in [\alpha, \beta] \implies c_j = 0 \ \forall j$$
        \item
        $$
            \exists t_0 \in [\alpha, \beta] : X_1(t_0), \ldots, X_n(t_0) \text{ son vectores linealmente independientes.}
        $$
        \item
        $$
            \forall t \in [\alpha, \beta], \text{ entonces } X_1(t), \ldots, X_n(t) \text{ son vectores linealmente independientes.}
        $$
    \end{enumerate}
\end{pro}
\begin{proof}
    En la demostración del apartado 2 del teorema \ref{thm:uni-exi-estr} vimos que $1 \iff 2$ y $3$ se sigue sin dificultad.
\end{proof}
\begin{obs}
    \begin{itemize}
    \item El enunciado del lema sigue siendo cierto si hay $m \leq n$ soluciones con n la dimensión del espacio de soluciones.
    \item $X_1(t_0) \ldots X_n(t_0)$ son linealmente independientes $\iff \det \mx{\uparrow && \uparrow\\ X_1(t_0) & \cdots & X_n(t_0) \\ \downarrow && \downarrow} \neq 0$
    \end{itemize}
\end{obs}
\begin{dfn}[Wronskiano]\label{dfn:wronskiano}
    El \textbf{wronskiano} de $X_1,  \ldots, X_n$ es la función:
    $$
        W(t) = \det \mx{\uparrow && \uparrow\\ X_1(t_0) & \cdots & X_n(t_0) \\ \downarrow && \downarrow}
    $$
\end{dfn}
Tras ver esta definición del wronskiano, lo que dice parte del lema \ref{pro:lema-wronskiano} es que:
$$
    W(t) \neq 0\ \forall t \in [\alpha, \beta] \iff \exists t_0 \in [\alpha, \beta] : W(t_0) \neq 0
$$
Más adelante veremos que $W(t)$ satisface la ecuación:
\begin{gather*}
    W'(t) = a(t) W(t)\ :\ t\in [\alpha, \beta]\\
    a(t) = Traza(\A(t))
\end{gather*}
De ahí $W(t) = W(t_0) e^{\int_{t_0}^{t} a(s) ds}$ y se ve que $W(t) = 0$ ó $W(t) \neq 0\ \forall t\in [\alpha, \beta]$

\section{Sistema lineal con coeficientes constantes.}

Vamos a considerar sistemas lineales de ecuaciones diferenciales cuyos coeficientes no son una variable del problema.

\begin{eg}[Sistemas lineales con coeficientes constantes - Idea básica]
    Vamos a considerar:
    $$
        X'(t) = \A X(t),\text{ con } \A_{n\times n} \text{ constante.}
    $$
    Procediendo de forma similar a como lo hacíamos en el caso de ecuaciones lineales de segundo orden, vamos a probar $X(t) = e^{\lambda t} V : V\in\R^{n},\ V \text{ constante}$ como solución.
    Vamos a ver como hallamos $\lambda$ y $V$.\\\\
    $$
        X'(t) = \lambda e^{\lambda t} V \equiv \A X(t) = \A e^{\lambda t} V = e^{\lambda t} \A V
    $$
    por tanto:
    $$
        X' = \A X \iff e^{\lambda t}(\A V - \lambda V) = 0 \iff \A V = \lambda V
    $$
    es decir:
    $$
        V \text{ es autovector de } \A \text{ con autovalor } \lambda
    $$
\end{eg}

\begin{eg}[Sistema lineal con matriz diagonalizable]
    Sea
    $$
        X' = \mx{2 & 0 & -1 \\ 1 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 1} X
    $$
    entonces es fácil ver que los autovalores de $\A$ son $1,\ 1,\ 2$. Con sus correspondientes autovectores:
    $$
        V_1 = \mx{1 \\ 2 \\ 1},\ V_2 = \mx{1\\0\\1},\ V_3 = \mx{1\\1\\0}
    $$
    Con lo que tenemos tres soluciones:
    \begin{gather*}
        X_1(t) = e^t V_1\\
        X_2(t) = e^t V_2\\
        X_3(t) = e^{2t} V_3\\
    \end{gather*}
    que son base del espacio de soluciones de $X' = \A X$\\\\
    Hemos podido hacer esto por que la matriz es diagonalizable, es decir
    $$
        \exists \B : \B^{-1}\A\B = \mx{1&0&0\\0&1&0\\0&0&2}
    $$
    donde la diagonal son los autovalores.
\end{eg}
\begin{eg}[Sistema lineal con matriz no diagonalizable]
    Sea
    $$
        X' = \mx{2 & 1\\0&2} X = \A X
    $$
    De aquí hallamos que los autovalores son $2, 2$.
    Entonces:
    $$
        \mx{2 & 1\\0&2} \mx{a \\ b} = 2 \mx{a \\ b}
    $$
    donde hallamos:
    \begin{gather}
        2a+b=2a\\
        2b=2b\\
        b=0
    \end{gather}
    Entonces hemos hallado un autovector:
    $$
        \mx{1\\0} \implies X_1(t) = e^{2t}\mx{1\\0}
    $$
    Para buscar otra solución intentamos:
    $$X(t) = e^{2t} (C + tD)$$
    donde $C$, $D \in \R^2$.
    Entonces:
    $$
        X' = e^{2t}(2C + D + 2tD) \equiv \mx{2 & 1\\0&2} X = e^{2t}(\A C + t \A D)
    $$
    es decir, se necesita:
    \begin{gather*}
        \A D = 2 D \implies D = \mx{1\\0} \text{ por ejemplo.}\\
        \A C = 2C + D
    \end{gather*}
    es decir, $(\A - 2I) C = D$ con $I$ la identidad. Tenemos:
    $$
    \mx{0 & 1\\0&0}\mx{a\\b} = \mx{1\\0} \implies b=1, \text{ vale cualquier valor para a.}
    $$
    entonces:
    $$
        \mx{a\\1} = a\mx{1\\0} + \mx{0\\1} \implies a = 0
    $$
    Por tanto podemos hallar $C = \mx{0\\1}$ y $D$ era $\mx{1\\0}$. Por tanto nuestras dos soluciones son:
    \begin{gather*}
        X_1(t) = e^{2t}\mx{1\\0}\\
        X_2(t) = e^{2t}\left(\mx{0\\1} + t \mx{1\\0}\right)
    \end{gather*}
\end{eg}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Clase del 27/02
\section{Exponencial de una matriz}
\begin{dfn}[Matriz fundamental]
    Llamamos \textbf{matriz fundamental} a :
   $$
    F(t) = \mx{\uparrow && \uparrow\\ X_1(t_0) & \cdots & X_n(t_0) \\ \downarrow && \downarrow}
   $$
   cuyo determinante es el wronskiano, según vimos en la definición \ref{dfn:wronskiano}.
\end{dfn}
\begin{obs}
    Sea $(\mathcal{EL}_h) \equiv X' = \A X$ con $\A$ una matriz $d\times d$.\\
    \begin{enumerate}
        \item La solución general de $(\mathcal{EL}_h)$ es $\F(t) \cdot C$ con:
        $$
            C = \mx{c_1\\c_2\\\ldots\\c_n} = \sum_{j=1}^d c_jX_j(t)
        $$
        \item Esto vale para $X' = \A(t) X$. Por tanto, podemos afirmar que:
        $$
            \F'(t) = \A \F(t) \text{ con } \det(\F(t)) \neq 0\ \forall t\in \R
        $$
        es decir,
        $$
             \mx{\uparrow && \uparrow\\ X_1'(t_0) & \cdots & X_n'(t_0) \\ \downarrow && \downarrow} = \A  \mx{\uparrow && \uparrow\\ X_1(t_0) & \cdots & X_n(t_0) \\ \downarrow && \downarrow} =  \mx{\uparrow && \uparrow\\ \A X_1(t_0) & \cdots & \A X_n(t_0) \\ \downarrow && \downarrow}
        $$
    \end{enumerate}
\end{obs}

En general, vamos a buscar una $\F$ especial; la que cumple que $\F(0) = I$. Vamos a ver que esta $\F$ es de la forma:
$$
    \F(t) = e^{t\A}
$$
Para esto, vamos a construir la exponencial de una matriz.\\\\
Sea $\A \in \C^{d\times d}$. Vamos a intentar construir la exponencial de la misma forma que hace Taylor cuando trabajamos con escalares.
\begin{pro}
    La serie:
    $$
        \sum_{n=0}^\infty \frac{\A^n}{n!}
    $$
    converge (sea cual sea $\A$)
\end{pro}
\begin{proof}
    Empezamos viendo ciertos aspectos.\\
    \begin{enumerate}
        \item Definimos:
            $$
            ||\A|| = \max_{x\neq0} \frac{||Ax||_2}{||x||_2} = \max_{||y||_2=1}||Ay||_2
            $$
            con $x, y \in \C^d$ y $||z||_2 = \sqrt{|z_1|^2+|z_2|^2+\ldots+|z_d|^2}$ la norma euclídea.\\
            Se puede comprobar que lo que acabamos de definir es una norma y tiene una propiedad importante:
            $$
                ||\A \B|| \leq ||\A||||\B|| \text{ y en particular } ||\A^n|| \leq ||\A||^n
            $$
        \item Es fácil ver que:
            $$
                \left|\left|\sum_{n=0}^{\infty} \frac{\A^n}{n!}\right|\right| \leq \sum_{n=0}^{\infty} \frac{||\A||^n}{n!} \text{ y esta última converge.}
            $$
    \end{enumerate}
    Entonces, $\sum_{n=0}^{\infty} \frac{\A^n}{n!}$ converge y:
    $$
        \left|\left|\sum_{n=0}^{\infty} \frac{\A^n}{n!}\right|\right| \leq \sum_{n=0}^{\infty} \frac{||\A||^n}{n!}
    $$
\end{proof}
\begin{dfn}[Exponencial de una matriz]
    Definimos la exponencial de una matriz $\A$ como:
    $$
        e^{\A} = \exp(\A) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{\A^n}{n!}
    $$
\end{dfn}
Vamos a ver ciertas propiedades:\\
\begin{pro}[Exponencial de una matriz - propiedades]
\begin{enumerate}
    \item Si $\A$ y $\B$ conmutan $(\A\B = \B\A)$ entonces:
    $$
        e^{\A+\B} = e^\A e^{\B}
    $$
    \item Si $\A$ es diagonal ($\diag(\lambda_1, \lambda_2,\ldots)$), entonces:
    $$
        e^\A = \diag(e^{\lambda_1}, e^{\lambda_2}, \ldots)
    $$
    \item Si $\A = \S \B \S^{-1}$, entonces:
    $$
        e^{\A} = \S e^{\B} \S^{-1}
    $$
    \item Si $\B$ es una matriz de bloques diagonales:
    $$
        \B = \mx{\B_1 & 0 & 0 & \cdots \\
            0  & \B_2 & 0 & \cdots\\
            0 & 0 & \B_3 & \cdots\\
            \vdots & \vdots & \vdots & \ddots} \text{ con } \B_i \in \C^{m\times n}
    $$
    entonces:
    $$
        \B^n = \diag_b(\B_1^n, \B_2^n, \ldots, \B_m^n)
    $$
    y por tanto:
    $$
        e^{\B} = \diag_b(e^{\B_1},e^{\B_2},\ldots,e^{\B_n})
    $$
\end{enumerate}
\end{pro}

\begin{proof}
    Vamos a demostrar cada propiedad:\\
    \begin{enumerate}
        \item $\A, \B$ conmutan entonces:
        $$
            (\A + \B)^m = \sum_{k=0}^m
            \left(\begin{matrix}
                m\\
                k
            \end{matrix} \right)
            \A^k \B^{m-k}
        $$
        Por tanto:
        $$
            e^\A e^\B = \sum_{k=0}^{\infty}\frac{A^k}{k!} \cdot  \sum_{k=0}^{\infty}\frac{A^k}{k!} = (\cdots) = \sum_m^{\infty} \frac{1}{m!}(\A+\B)^m = e^{\A+\B}
        $$
        \item
        $$
            \mx{\lambda_1& &0\\
                &\ddots&\\
                0& &\lambda_d}^m =
                \mx{\lambda_1^m&&0\\
                    &\ddots&\\
                    0&&\lambda_d^m}
        $$
        \item
        \begin{gather*}
                \A = \S \B \S^{-1}\\
                \A^2 = \S \B \S^{-1}\S \B \S^{-1} = \S \B^2 \S^{-1}\\
                \A^m = \S \B^m \S^{-1} \implies \sum \frac{\A^m}{m!} = \S \frac{\B^m}{m!} \S^{-1}
        \end{gather*}
        \item
        $$
            \mx{\B_1 & 0 \\
                0 & \B_2} ^2 = \mx{\B_1^2 & 0 \\
                    0 & \B_2^2}
        $$
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{pro}
    Sea $\A \in \C^{d\times d}$\\
    $$
        \Dd{t} e^{t\A} = \A e^{t\A} = e^{t\A} \A
    $$
\end{pro}
\begin{proof}
    A completar
\end{proof}
