% !TeX root = ../galois.tex

\chapter{Extensiones de Galois}

\section{Cuerpos de escisión}

\begin{dfn}[Escisión de un polinomio]
    Sea $f \in K[x]$, $K$ cuerpo, decimos que $f$ se \textbf{escinde} si $\exists a, a_i\in K$ si:
    $$
        f(x) = a(x - a_1) \ldots (x - a_n)
    $$
\end{dfn}

\begin{obs}
    Si $f(x) \in K[x]$, $\delta f = 1$, entonces $f$ se escinde en $K$.
    $$
        f(x) = ax + b = a \left(x - \left(- \frac{b}{a}\right)\right),\ \ \ a, -\frac{b}{a} \in K
    $$
\end{obs}

\begin{obs}
    Si $f \in K[x]$, se escinde en $E$, sea $E/K$ una extensión:
    $$
        f(x) = a (x - a_i) \ldots (x - a_n) \in E[x]
    $$
    Entonces las raíces de $f$ en cualquier extensión de $E$ son $a_1, \ldots, a_n$
\end{obs}

\begin{dfn}[Cuerpo de escisión]
Sea $f \in K[x]$, entonces $E$ es un cuerpo de escisión de $f$ sobre $K$ si:
    \begin{itemize}
        \item $E/K$ es una extensión.
        \item $f$ se escinde en $E$.
        \item Si $f$ se escinde en $L$, con $L$ un cuerpo intermedio $K \subseteq L \subseteq E$, entonces $L=E$, es decir, $E = K(f)$. (Es el menor subcuerpo con la propiedad de que $f$ se escinda en él).
    \end{itemize}
\end{dfn}

\begin{eg}
    $x^2 + 1$ se escinde en $\C$ pero su cuerpo de escisión es $\Q(i)$.
\end{eg}

\begin{obs}
    Si $f \in K[x]$ se escinde en $E$, entonces $E$ tiene todas las raíces de $f$. Para construir su cuerpo de escisión basta adjuntar todas las raíces al cuerpo sobre el que está definido:
    $$
        f(x) = a (x - a_1) \ldots (x - a_n) \in E[x], \text{ entonces su cuerpo de escisión es } K(f) = K(a_1, \ldots, a_n)
    $$
\end{obs}

\begin{lm}[Escisión de polinomios no constantes]\label{lm:3.1}
    Sea $K$ un cuerpo:\\
    \begin{enumerate}
        \item[($i$)] Si $f \in K[x]$ no constante se escinde en $K$ si y sólo si todos los polinomios en la descomposición en términos de factores irreducibles tienen grado $1$.
        \item[($ii$)] Si $f \in K[x]$ no constante que se escinde en $K$ y sea $p \in K[x]$ tal que $p \divides f$, entonces $p$ se escinde en $K$.
    \end{enumerate}
\end{lm}

\begin{proof}
    La demostración se deja como ejercicio.
\end{proof}

\begin{lm}[Cuerpos de escisión y cuerpos intermedios]\label{lm:3.2}
    Sean $E/L$ y $L/K$ extensiones, y $f \in K[x]$ un polinomio no constante. Si $E$ es el cuerpo de escisión de $f$ sobre $K$, entonces $E$ es el cuerpo de escisión de $f$ sobre $L$.
\end{lm}

\begin{proof}
    Como $E = K(f)$, tenemos que $f(x) = a (x - a_1) \ldots (x - a_n) \in E[x]$ y $E = K(a_1, \ldots, a_n)$. Además, $f \in K[x] \subseteq L[x]$. Si el cuerpo de escisión de $f$ sobre $L$ es $E'$, fácilmente llegamos a que $E' = L(f) \subseteq E$ y por tanto: $E = E'$ ya que $E$ era el menor cuerpo de escisión de $f$ sobre $K$.
\end{proof}

Si $f$ es un polinomio sobre $\Q[x]$ de grado $n$, \textit{sabemos} que $\exists \alpha_i \in \C$ con $i \in \setdef{1, \ldots n}$ tal que $f(x) = a (x - \alpha_1) \ldots (x - \alpha_n)$, y hemos visto para calcular su cuerpo de escisión basta con adjuntar las raíces de $f$, es decir, $\Q(f) = \Q(\alpha_1, \ldots, \alpha_n)$.\\

Vamos a ver resultados para generalizar este proceso.

\begin{lm}[Teorema de Kronecker]\label{lm:3.3}
    Sea $p \in K[x]$ un polinomio irreducible, entonces existe $E/K$ tal que $p$ tiene una raíz en $E$.
\end{lm}

\begin{proof}
    Sea $L = \quo{K[x]}{\gen{p}}$, ya vimos que $L$ es un cuerpo por ser $p$ irreducible. Además se puede comprobar que:
    $$
        \bar x = x + \gen{p} \in L \text{ es raíz de } \bar p \in \bar K[y]
    $$
    Donde $\bar p = \overline{a_0} + \ldots + \overline{a_n}x^n$ y $K \isom \bar K = \setdef{\bar K \mid k \in K}$.

    Hay que comprobar que $\bar K \subseteq L$. Tras ello, habría que ver que $L = \bar K(\bar x)$.
\end{proof}

\begin{thm}[Existencia de cuerpos de escisión]\label{thm:3.4}
    Sea $K$ un cuerpo, $f \in K[x]$ un polinomio no constante. Entonces existe un cuerpo de escisión $E$ de $f$ sobre $K$.
\end{thm}

\begin{proof}
    Basta construir una extensión en la que $f$ se escinda. La demostración sigue por inducción sobre $\delta(f)$.
    \begin{itemize}
        \item[$\delta(f) = 1$] Entonces por el lema \ref{lm:3.1}, $K$ es un cuerpo de escisión de $f$ sobre $K$.
        \item[$\delta(f)>1$] Sea $p \divides f$ un factor irreducible de $f$ en $K[x]$, por el lema \ref{lm:3.3}, sabemos que existe $E/K$ en la que $p$ tiene una raíz $\alpha \in E$, en particular $f(\alpha) = 0$ y por Ruffini:
        $$
            f(x) = (x - \alpha) g(x),\text{ con } g(x) \in K(\alpha)[x]
        $$
        Como $1 \leq \delta(g) \leq \delta(f) - 1 \leq \delta(f)$, por inducción sabemos que existe un cuerpo de escisión $L$ de $g$ sobre $K(\alpha)$. Si $\alpha_1, \ldots \alpha_n \in L$ son las raíces de $g$, entonces:
        $$
            L = K(\alpha)(\alpha_1, \ldots \alpha_n) = K(\alpha, \alpha_1, \ldots, \alpha_n)
        $$
        y por tanto $f(x) = (x - \alpha) g(x) = (x - \alpha) p (x - \alpha_1) \ldots (x - \alpha_n) \in L[x]$, así que $f$ se escinde sobre $L$, y de hecho $L$ es un cuerpo de escisión de $f$ sobre $K$.
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{ex}[Cálculo del cuerpo de escisión]
    Describir el cuerpo de escisión de $f(x) = x^4 - 4x^2 + 2$ sobre $\Q$.\\\\
    Comenzamos hallando las raíces, que resulta fácil pues $f(x) = 0$ es una ecuación bicuadrática. Tenemos entonces las raíces:
    $$
        \alpha = \sqrt{2 + \sqrt 2},\ \beta = \sqrt{2 - \sqrt{2}},\ -\alpha,\ -\beta
    $$
    De donde vemos que $f$ se escinde en $R$ ya que todas las raíces son reales. Para ver su cuerpo de escisión vamos a adjuntar las raíces a $\Q$.
    $$
        E = \Q(\alpha,  \beta, -\alpha, -\beta) = \Q(\alpha, \beta)
    $$
    Sin embargo, podemos reducirlo aún más si vemos que $\Q(\alpha, \beta) = \Q(\alpha)$.
    $$
        \alpha\beta = \sqrt{(2 + \sqrt 2)(2 - \sqrt 2)} = \sqrt 2,\ \alpha^{-1} = \left(\frac{\beta}{\sqrt 2}\right) \in \Q(\alpha) \implies \beta = \frac{\beta}{\sqrt 2} \cdot \sqrt 2 \in \Q(\alpha)
    $$
    Con lo que el cuerpo de escisión es: $\Q(\sqrt{2 + \sqrt 2})$.
\end{ex}

\begin{obs}
    Si $E = K(f)$, entonces $E/K$ es finita por el teorema \ref{thm:extalg}. Anteriormente, vimos que si $f \in K[x]$, entonces existe un cuerpo de escisión de $f$ sobre $K$.\\
    Sea $p$ un polinomio irreducible tal que $p \divides f$ y $\delta p > 1$, entonces consideramos $\quo{K[x]}{\gen{p}}$ y en ese cuerpo hay una raíz de $p$ (que también es raíz de $f$), y después aplicamos inducción.
\end{obs}

\begin{thm}\label{thm:3.5}
    Sea $K_1, K_2$ cuerpos, y $\sigma: K_1 \to K_2$ un isomorfismo de cuerpos. Sea $f_1 \in K_1[x]$ no constante y $\delta(f_1) = f_2$.\\ Supongamos que $E_i$ son cuerpos de escisión de $f_1$ sobre $K_i$ con $i \in \setdef{1, 2}$. Entonces existe un isomorfismo $\tau: E_1 \to E_2$ que extiende a $\sigma$, es decir, $\left. \tau \right|_{K_1} = \sigma$.
\end{thm}

\begin{proof}
    Por inducción sobre $|E_1:K_1| < \infty$.\\\\
    \begin{itemize}
        \item[$|E_1:K_1|=1$] En este caso, $\vabs{E_1:K_1} \iff f_1$ se escinde en $K_1[x] \implies \sigma(f_1) = f_2$ se escinde en $K_2[x] \implies E_2 = K_2$ y podemos tomar $\tau = \sigma$.
        \item[$\vabs{E_1:K_1}>1$] En este caso $f_1$ no se escinde en $K_1[x]$, y podemos escoger $p$ un factor de $f_1$ irreducible con $\delta(p) > 1$. Además, sea $q = \sigma(p)$ tal que $q \divides f_2$ y es irreducible con $\delta(q) > 1$.
        Escogemos las raíces de $p$ en $E_1(a)$ y las de $q$ en $E_2(b)$ (por el lema \ref{lm:3.1} sabemos que $p$ y $q$ se escinden en $E_1$ y $E_2$ respectivamente).
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[node distance=1cm and 2cm, auto]
                \node (A) {$\tau: E_1 = K_1(f_1)$};
                \node (B) [right= of A] {$E_2 = K_2(f_2)$};
                \node (C) [below of =A] {$\rest{\tau}_{K_1(a)} = \theta: K_1(a)$};
                \node (D) [below of =B] {$K_2(b)$};
                \node (E) [below of =C] {$\rest{\theta}_{K_1} = \sigma: K_1$};
                \node (F) [below of =D] {$K_2$};
                \node (p) [below of =E] {$p$};
                \node (q) [below of =F] {$q$};
                \draw[->] (C) to node {$\isom$}(D);
                \draw[->] (E) to node {$\isom$}(F);
                \draw[|->] (p) to node {}(q);
                \draw[-] (A) to node {}(C);
                \draw[-] (B) to node {}(D);
                \draw[-] (C) to node {}(E);
                \draw[-] (D) to node {}(F);
                \draw[-] (E) to node {}(p);
                \draw[-] (F) to node {}(q);
            \end{tikzpicture}\\
        \end{center}
        Por el teorema \ref{thm:2.5} existe un isomorfismo $\theta: K_1(a) \to K_2(b)$ que extiende a $\sigma$.\\\\
        Por el teorema \ref{thm:2.3} $\vabs{K_1(a):K_1} = o(p) > 1$, luego por el teorema \ref{thm:2.1} $\vabs{E_1:K_1(a)} < \vabs{E_1:K_1}$ y además $E_1 = K_1(a)(f_1)$ (por el lema \ref{lm:3.2}). Del mismo modo $E_2$ es un cuerpo de escisión de $f_2$ sobre $K_2(b)$.
        Por inducción, existe un isomorfismo $\tau: E_1 \to E_2$ tal que $\rest{\tau}_{K_1(a)} = \theta$. En particular, $\rest{\tau}_{K_1} = \rest{\left( \rest{\tau}_{K_1(a)} \right)}_{K_1} = \rest{\theta}_{K_1} = \sigma$.
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{cor}[Unicidad de los cuerpos de escisión]
    Sea $K$ un cuerpo y $f \in K[x]$ no constante. Si $E_1$ y $E_2$ son cuerpos de escisión de $f$ sobre $K$ entonces $\exists \tau$ un isomorfismo $\tau: E_1 \to E_2$ tal que $\tau(a) = a$ $\forall a \in K$.
\end{cor}
\begin{proof}
    Basta tomar $\sigma = id_K$ en el teorema \ref{thm:3.5}.
\end{proof}

\begin{obs}
    Un cuerpo $K$ en el que todo polinomio $f \in K[x]$ se escinde se dice que es \textit{algebraico cerrado}. Por ejemplo $\C$ es un cuerpo algebraico cerrado.
\end{obs}

\section{Extensiones normales}

\begin{dfn}[Extensión normal]
    Sea $K$ un cuerpo y $E/K$ una extensión, diremos que $E/K$ es una \textbf{extensión normal} si $E$ es el cuerpo de escisión de algún polinomio $f \in K[x]$.
\end{dfn}

\begin{obs}
    Como consecuencia del teorema \ref{thm:2.2} y del teorema \ref{thm:2.4}, si $E/K$ es normal $\implies E/K$ es finita $\implies E/K$ es algebraica.
\end{obs}

\begin{ex}[H3.1]
    Construye los cuerpos de escisión $\Q(x^3-1)$, $\Q(x^4 + 5x^2 + 5)$, $\Q(x^6-8)$ y calcula los grados de las extensiones que resultan.\\\\

    \textbf{Solucion}\\
    \begin{itemize}
        \item[$f(x) = x^3-1$] Las raíces son las raíces cúbicas de la unidad: $1, \omega, \bar\omega = \omega^2$, por lo que $\Q(f) = \Q(1, \omega, \omega^2) = \Q(\omega)$.
        \item[$f(x) = x^4+5x^2+5$] Muy parecido a un ejemplo ya resuelto.
        \item[$f(x) = x^6 - 8$] Las raíces son las complejas de $8$.
        $$
            \sqrt[6] 8 = (8^\frac{1}{3})^\frac{1}{2} = \sqrt 2
        $$
        Sea $\xi = e^\frac{2 \pi i}{6} = e^{\pi i }{3}$, las raíces de $f$ son:
        $$
            \sdf{\sqrt 2, \sqrt 2 \xi, \sqrt 2 \xi^2, \sqrt 2 \xi^3, \sqrt 2 \xi^4, \sqrt 2 \xi^5}
        $$
        Por tanto $\Q(f) = \Q(\sqrt 2, \sqrt 2 \xi, \sqrt 2 \xi^2, \sqrt 2 \xi^3, \sqrt 2 \xi^4, \sqrt 2 \xi^5) $.Faltaría comprobar que esta extensión es la misma que $\Q(\sqrt 2 \xi)$. Procediendo de forma similar a ejercicios anteriores, para hallar el grado de la extensión calculamos el polinomio $Irr(\Q, \sqrt 2 \xi)$ y vemos que es $x^4 + 2x^2 + 4$ con lo que el grado de la extensión es $4$.
    \end{itemize}
\end{ex}

\begin{ex}[H3.5]
    Decide si las extensiones $\Q(\sqrt 5 i)/\Q$, $\Q(\sqrt 5)/\Q$, $\Q(\sqrt[4] 5)/\Q$ son normales.\\\\

    \textbf{Solución}\\
    \begin{itemize}
        \item[$\Q(\sqrt 5 i)/\Q$] Es fácil comprobar que $\Q(\sqrt 5 i) = \Q(x^2 + 5)$ y por tanto son normales.
        \item[$\Q(\sqrt 5)/\Q$] Es fácil comprobar que $\Q(\sqrt 5) = \Q(x^2 - 5)$ y por tanto son normales.
        \item[$\Q(5^{\frac{1}{4}})/\Q$] $x^4 - 5$ tiene una raíz en $\Q(\sqrt[4]{5})$ pero no se escinde, por tanto no es normal.
    \end{itemize}
\end{ex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 24/10

\begin{lm}[Normalidad de extensiones en cuerpos intermedios]\label{lm:3.7}
    $K \subseteq L \subseteq E$ extensiones, entonces:
    $$
        E/K \text{ normal } \implies E/L \text{ normal.}
    $$
\end{lm}

\begin{proof}
    Es consecuencia directa del lema \ref{lm:3.2} y de la definición.
\end{proof}


\begin{cor}[al teorema \ref{thm:3.5}]\label{cor:3.8}
    Sea $E/K$ una extensión normal, $K \subseteq M_1, M_2 \subseteq E$ con $M_1, M_2$ cuerpos intermedios.\\\\
    Si existe un isomorfismo $\sigma: M_1 \to M_2$ que fija a $K$, es decir, $\sigma(a) = a,\ \forall a \in K$, entonces $\sigma$ se extiende a un isomorfismo $\tau: E \to E$ ($\left. \tau \right|_{M_1} = \sigma$).
\end{cor}
\begin{proof}
    Sea $E = K(f)$ con $f \in K[x]$ no constante. En particular por el lema \ref{lm:3.2}, $E = M_1(f) = M_2(f)$. Como $\sigma(f) = f$, el resultado se sigue del teorema \ref{thm:3.5}.
\end{proof}
\begin{obs}
    La hipótesis $\sigma(a) = a,\ \forall a \in K$ es necesaria. La idea es que sin esta hipótesis:
    $$
        E = M_1(f) = M_2(f)
    $$
    pero no sabríamos si $E = M_2(\sigma(f))$.
\end{obs}

\begin{thm}[Condición necesaria y suficiente para la normalidad de una extensión]\label{thm:3.9}
    Sea $E/K$ una extensión finita, $E/K$ es normal si y sólo si todo polinomio $p \in K[x]$ irreducible con una raíz en $E$ se escinde en $E$.
\end{thm}

\begin{proof}$ $
    \begin{itemize}
        \item[$\ \Longleftarrow\ $] Sabemos que $E/K$ es finita, digamos $|E:K| = n$, podemos tomar una $K$-base $\sdf{a_1, \ldots, a_n}$. En particular $E=K(a_1, \ldots, a_n)$.\\
        Como $E/K$ es finita, por el teorema \ref{thm:2.2}, los $a_i$ en son algebraicos sobre $K$. Sea $p_i = Irr(k, a_i) \in K[x]$, por hipótesis cada $p_i$ se escinde en $E$.\\

        Tomamos $f = \prod_{i=1}^{n} p_i \in K[x]$ se escinde en $E$. De hecho, $E = K(f)$. De esta forma hemos probado que:
        $$
            K(f) \subseteq E = K(a_1, \ldots, a_n) \subseteq K(f)
        $$
        \item[$\implies$] Ahora partimos de que $E/K$ es finita y normal. Entonces $\exists f \in K[x]$ tal que $E = K(f)$.\\
        De hecho, si $f(x) = c(x - b_1) \ldots (x-b_n) \in E[x]$, $E = K(b_1, \ldots, b_n)$.\\
        Sea $p\in K[x]$ irreducible con una raíz $a\in E$, por Ruffini (corolario \ref{cor:ruffini}) $p(x) = (x-a)g(x)\in E[x]$. Además, por el teorema \ref{thm:3.4}, existe $M/E$ un cuerpo de escisión de $p$ sobre $E$, por tanto:
        $$
            p(x) = d(x-d_1) \cdot \ldots \cdot (x-d_r), \text{ podemos suponer que $a = d_1$}
        $$
        Dado $d_i$ con $i > 1$, queremos ver que $d_i \in E$. Llamemos $b = d_i$ para algún $i$. Como $a$ y $b$ son raíces de $p \in K[x]$ irreducible, por el teorema \ref{thm:2.5} $\exists \sigma: K(a) \to K(b)$ tal que $\sigma(k) = k,\ \forall k \in K$.

        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[node distance=1cm and 2cm, auto]
                \node (A) {$\sigma: K(a)$};
                \node (B) [right= of A] {$K(b)$};
                \node (C) [below of =A] {$id: K$};
                \node (D) [below of =B] {$K$};
                \draw[->] (A) to node {}(B);
                \draw[->] (C) to node {}(D);
                \draw[<->] (A) to node {}(C);
                \draw[<->] (B) to node {}(D);
            \end{tikzpicture}\\
        \end{center}

        Como $K(a) \subseteq E$, en particular $E = K(a)(f)$. Por otro lado $K(b)(f) = E(b)$. Las raíces de $f$ en $E(b)$ son $b_1, \ldots, b_m$, así que:
        $$
            K(b)(f) = K(b)(b_1, \ldots, b_m) = K(b_1, \ldots, b_m) = E(b)
        $$
        Por el teorema \ref{thm:3.5} existe un isomorfismo $\tau: E \to E(b)$ que extiende a $\sigma$.

        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[node distance=1cm and 2cm, auto]
                \node (E) [above of =A]{$\tau: E = K(a)(f)$};
                \node (E2)[above of =B]{$E(b) = K(b)(f)$};
                \node (A) {$\sigma: K(a)$};
                \node (B) [right= of A] {$K(b)$};
                \node (C) [below of =A] {$id: K$};
                \node (D) [below of =B] {$K$};
                \draw[->] (A) to node {}(B);
                \draw[->] (C) to node {}(D);
                \draw[<->] (A) to node {}(C);
                \draw[<->] (B) to node {}(D);
                \draw[-] (A) to node {}(E);
                \draw[-] (B) to node {}(E2);
                \draw[->] (E) to node {}(E2);
            \end{tikzpicture}\\
        \end{center}

        Por el ejercicio $H2.15$, $|E:K| = |E(b):K|$ y $|K(a):K| = |K(b):K|$. Además $|E:K(a)| = |E(b):K(b)|$.
        Por tanto:
        $$
            |E:K| = |E:K(a)||K(a):K| = |E(b):K(b)||K(b):K| = |E(b):K| = |E(b):E||E:K| \text{ usando el teorema \ref{thm:transgr}.}
        $$
        Con lo que concluimos:
        $$
            |E(b):E| = 1 \implies E(b) = E \implies b\in E
        $$
    \end{itemize}
\end{proof}


\begin{ex}[H3.5]
    Decide si son normales las siguientes extensiones:
    \begin{enumerate}
        \item $\Q(\sqrt{5}i)/\Q$.\\\\

        Es normal ya que $\Q(\sqrt{5}i) = \Q(x^2+5)$ es el cuerpo de escisión de $x^2+5$.
        \item $\Q(\sqrt{5})/\Q$.\\\\

        Es normal ya que $\Q(\sqrt{5})/\Q = \Q(x^2-5)$ es el cuerpo de escisión de $x^2-5$.

        \item $\Q(\sqrt[4]{5}/\Q)$.\\\\

        No es normal. Sabemos que $\Q(\sqrt[4]{5})/\Q$ es finita, y como $p(x) = x^4 - 5$ es irreducible en $\Q[x]$, tiene una raíz en $\Q(\sqrt[4]{5})$ pero no escinde, por la caracterización de normalidad (teorema \ref{thm:3.9}), concluimos con que $\Q(\sqrt[4]{5})/\Q$ no es normal.
    \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[H3.6]
    Demuestra que $\Q(\sqrt[3]{2})/\Q$ no es normal. Encuentra una extensión normal que contenga $\Q(\sqrt[3]{2})$ como subcuerpo.\\\\

    Sabemos que no es normal porque sea $p(x) = x^3 - 2 \in \Q[x]$, se puede comprobar que $p(x)$ es irreducible y tiene una raíz en $\Q(\sqrt[3]{2})$ pero no se escinde. Por tanto, por el teorema \ref{thm:3.9}, el cuerpo no es normal.\\
    Una extensión normal que contiene a $\Q(\sqrt[3]{2})$ puede ser $\Q(\sqrt[3]{2}, \omega)$ con $\omega \in \C,\ o(\omega) = 3$.
\end{ex}

\begin{obs}
    Si $E/K$ es normal y $f\in K[x]$ no necesariamente irreducible que tiene una raíz en $E$, $f$ no tiene por que escindirse.
\end{obs}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 28/10
\section{El grupo de Galois de una extensi\'on}

\subsection{Acción de un grupo}

Vamos a ver un repaso de algunos conceptos de la acción de un grupo sobre un conjunto.

\begin{dfn}[Acción de un grupo]
    Una \textbf{acción} de un grupo $(G, \star)$ sobre un conjunto $X$ es una aplicación: $\phi: G \times X \to X$ que cumple:
    \begin{enumerate}
        \item $ \forall x \in X,\ \phi(e, x) = x$ donde $e$ es el elemento neutro del grupo.
        \item $ \forall x \in X,\ g, h \in G,\ \phi(g \star h, x) = \phi(g, \phi(h \star x))$
    \end{enumerate}
\end{dfn}
\begin{obs}$ $
    \begin{itemize}
        \item El cumplimiento de las dos condiciones hace que la aplicación $\phi(g, \cdot): X \to X$ sea biyectiva para cada $g \in G$. Con esto se puede dar una definición alternativa de la acción de un grupo:
        $$
            \phi: G \to \sdf{\text{funciones biyectivas } X \to X}
        $$
        \item Una notación alternativa usada para las acciones es:
        $$
            (g, x) \mapsto x \cdot g
        $$
        Con lo que las dos condiciones se reescriben como:
        \begin{enumerate}
            \item $x \cdot e = x$, con $e$ el neutro del grupo.
            \item $(x \cdot g) \cdot h = x \cdot (g \cdot h),\ \forall g,h \in G,\ x \in X$
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{obs}

\begin{pro}[Una acción es un homomorfismo]
    Sea $(G, \cdot)$ un grupo, $\Omega \neq \varnothing$ un conjunto. Si $G$ actúa sobre $\Omega$ (lo denotamos por $\Omega^{\actar G}$), la aplicación:
    $$
        \rho: G \to S_{\Omega};\ g \mapsto f \circ g: \Omega \to \Omega;\ \omega \mapsto \omega \cdot g
    $$
    es un homomorfismo de grupos, en particular $\ker(\rho) \normsub G$. Y tenemos que:
    $$
        \quo{G}{\ker \rho} \isom \rho(G) \leq S_{\Omega}
    $$
    Recíprocamente, todo homomorfismo $\rho: G \to S_\Omega $ define una acción de $G$ en $S_\Omega$.
\end{pro}

Además, sea $(G, \cdot)$ un grupo, $\Omega \neq \varnothing$ un conjunto. Si $G$ actúa sobre $\Omega$ ($\Omega^{\actar G}$), entonces define una relación binaria de equivalencia (r.b.e) de la forma:
$$
    \omega \sim \omega' \iff \exists g \in G:\ \omega \cdot g = \omega'
$$
Las clases de equivalencia definidas por esta relación se denominan $G$-órbitas.

\begin{dfn}[$G$-órbita de un elemento de un conjunto]
    Sea $G$ un grupo, la \textbf{órbita} de un elemento $\omega$ de un conjunto $\Omega$ es la clase de equivalencia:
    $$
        \omega^G = \theta_\omega = \sdf{\omega \cdot g \mid \forall g \in G} \subseteq \Omega
    $$
\end{dfn}

\begin{dfn}[Estabilizador de un elemento de un conjunto]
    Sea $G$ un grupo, el \textbf{estabilizador} de un elemento $\omega$ de un conjunto $\Omega$ es:
    $$
        G_\omega = \mathrm{St}(\omega) = \sdf{g \in G \mid \omega \cdot g = \omega} \leq G
    $$
    que es un subgrupo de $G$.
\end{dfn}

\begin{thm}[Teorema de la Órbita-Estabilizador]\label{thm:orbita}
    Sea $G$ un grupo que actúa sobre $\Omega$ y $\omega \in \Omega$ un elemento, entonces la longitud de la $G$-órbita de $\omega$ ($\left|\theta_\omega\right| = \vabs{G_\omega}$) es:
    $$
        \vabs{G_\omega} = \vabs{\theta_\omega} = \vabs{G:G_\omega}
    $$
\end{thm}

\begin{dfn}[Puntos fijos por la acción de un grupo]
    Sea $G$ un grupo y $\Omega$ un conjunto.
    \begin{itemize}
        \item Los puntos fijos por la acción de $G$ son los pertenecientes al conjunto:
        $$
            \Omega^G = \sdf{ \omega \in \Omega \mid \omega \cdot g = \omega,\ \forall g \in G}
        $$
        \item Los puntos fijos por la acción de $g \in G$ son los pertenecientes al conjunto:
        $$
            \Omega^g = \sdf{ \omega \in \Omega \mid \omega \cdot g = \omega}
        $$
    \end{itemize}
\end{dfn}

\subsection{Grupo de Galois}

En esta subsección, vamos a considerar $E$ como una extensión. Además, sea $\aut(E)$ el conjunto de automorfismos de $E$, podemos comprobar que $(\aut(E), \circ)$ es un grupo (no abeliano en general).\\

El grupo $(\mathrm{Aut}(E), \circ)$, actúa sobre $E$. ($e \cdot \sigma = \sigma(e) = e$).

\begin{dfn}[Grupo de Galois]
Sea $\sigma \in \aut(E)$, $E^\sigma = \sdf{e \in E \mid e \sigma = e}$ el conjunto de puntos fijos de $E$ por la acción de $\sigma$ (es subcuerpo de $E$). Sea $E/K$ una extensión, llamamos \textbf{grupo de Galois} de $E/K$ a:
$$
    \gal(E/K) = \sdf{\sigma \in \aut(E) \mid \sigma(k) = k \forall k \in K} = \sdf{\sigma \in \aut(E) \mid K \subseteq E^\sigma}
$$
Donde además, el \textit{grupo de Galois} es un cuerpo intermedio de $E/K$.
\end{dfn}

\begin{pro}
Sea $L$ un cuerpo intermedio de $E/K$, entonces: $\gal(E/L) \leq \gal(E/K)$. En general $\left.\sigma\right|_L \notin \gal(L/K)$.
\end{pro}

\begin{obs}[Notación]
    Sea $\sigma \in \gal(E/K)$, decimos que es un $K$-automorfismo de $E$ si fija todo $K$ elemento a elemento.
\end{obs}

\begin{dfn}[$K$-isomorfismo]
    Sea $E/K$ una extensión, $L_1, L_2$ cuerpos intermedios, $\sigma: L_1 \to L_2$ es un $\mbf K$\textbf{-isomorfismo} si $\sigma: L_1 \to L_2$ es un isomorfismo y $\sigma(k) = k,\ \forall k \in K$.
\end{dfn}

Con esta notación vamos a reescribir el teorema \ref{thm:3.8}.
\begin{thm}\label{thm:3.8bis}
    Sea $E/K$ extensión normal,$L_1, L_2$ cuerpos intermedios. Si $\sigma: L_1 \to L_2$ es un $K$-isomorfismo, entonces: $\exists \tau \in \gal(E/K)$ tal que $\left. \tau \right|_{L_1} = \sigma$.
\end{thm}

\begin{cor}[al teorema \ref{thm:3.8bis}] \label{cor:3.10}
    Sea $E/K$ una extensión normal, $p \in K[x]$ un polinomio irreducible. Si $a$ y $b$ son raíces de $p$ en $E$, entonces $\exists \tau \in \gal(E/K):\ \tau(a) = b$.
\end{cor}
\begin{proof}
    Por el corolario \ref{cor:2.6}, existe un $K$-isomorfismo $\sigma: K(a) \to K(b)$. Por el teorema \ref{thm:3.8bis}, $\sigma$ se extiende a $\tau \in \gal(E/K)$.
\end{proof}

\begin{obs}
    $\gal(E/K)$ actúa sobre las raíces de $f \in K[x]$ en $E$.
\end{obs}

\begin{thm}[Grupo de Galois y raíces de un polinomio]\label{thm:3.11}
    Sea $E/K$ una extensión, $0 \neq f \in K[x]$, $\Omega = \sdf{a_1, \ldots, a_n}$ el conjunto de todas las raíces distintas de $f$ en $E$ (no quiere decir que $E$ contenga todas las raíces de $f$), con $n \leq 1$ y sea $L = K(\mbf a) \subseteq E$ un subcuerpo intermedio, entonces:
    \begin{itemize}
        \item[(a)] Si $a \in \Omega$ y $\sigma = \gal(E/K)$, entonces $\sigma(a) \in \Omega$. En particular, $\left.\sigma\right|_\Omega \in S_\Omega$ y $\sigma(L) = L$.
        \item[(b)] La aplicación $\psi: \gal(E/K) \to \gal(L/K);\ \sigma \mapsto \left.\sigma\right|_L$ es un homomorfismo de grupos con $\ker(\psi) = \gal(E/L) \normsub \gal(E/K)$.
        \item[(c)] Si $E/K$ es normal, entonces $\psi$ es sobreyectivo. En particular, $\quo{\gal(E/K)}{\gal(E/L)} \isom \gal(L/K)$.
        \item[(d)] La aplicación $\rho: \gal(E/K) \to S_\Omega;\ \sigma \mapsto \left.\sigma\right|_\Omega$ es un homomorfismo de grupos con $\ker(\rho) = \gal(E/L)$.
        \item[(e)] Si $E/K$ es normal y $\rho$ es irreducible, dados $a, b \in \Omega$ existe $\sigma \in \gal(E/K)$ tal que $\sigma(a) = b$. Por tanto:
        $$
            n = \left|\gal(E/K):\gal(E/K(a))\right|
        $$
    \end{itemize}
\end{thm}

\begin{obs}[al teorema \ref{thm:3.11}]
    $$
        \left(\gal(L/L) = \sdf{id}\right)
    $$
    En el teorema, (d) aplicado a $L/K$ implica que:
    $$
        \gal(L/K) \isom \rho(\gal(L/K)) \leq S_\Omega
    $$
\end{obs}

\begin{proof}$ $
    \begin{itemize}
        \item[(a)]
        $$
            0 = \sigma(0) = \sigma(f(a)) = \sigma(f)(\sigma(a)) = f(\sigma(a)) \implies \sigma(a) \in \Omega
        $$
        Como:
        $$
            \left. \sigma \right|_\Omega: \Omega \to \Omega \text{ es inyectiva,}
        $$
        entonces:
        $$
            \Omega \text{ es finita } \implies \left. \sigma \right|_\Omega \in S_\Omega \text{ es biyectiva,}
        $$
        por tanto:
        $$
            \sigma(L) = \sigma(K(a_1, \ldots, a_n)) = \sigma(K)(\sigma(a_1), \ldots, \sigma(a_n)) = K(a_1, \ldots, a_n) = L
        $$
        \item[(b)] Se deja como ejercicio.
        \item[(c)] Sea $\theta \in \gal(L/K)$, por el teorema \ref{thm:3.8bis}, $\exists \sigma \in \gal(E/K)$ tal que $\left. \sigma \right|_L = \theta$. En particular, $\psi$ es sobreyectiva. (La segunda conclusión se sigue del teorema de isomorfía).
        \item[(d)] Se deja como ejercicio partiendo de $\left. \sigma \right|_\Omega \in S_\Omega$.
        \item[(e)] Por el corolario \ref{cor:3.10} si $a, b \in \Omega$ cualesquiera, $\exists \sigma \in \gal(E/K)$ con $a\sigma = \sigma(a) = b$ y $\theta_a = \Sigma$ por el teorema \ref{thm:orbita}.
        %%TODO: COMPLETAR demostración del cardinal. Santorum.
    \end{itemize}
\end{proof}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 29/10

\begin{cor}[Caracterización de normalidad a través de isomorfismos]\label{cor:3.12}
    Sea $E/K$ una extensión, $L$ un cuerpo intermedio:
    \begin{itemize}
        \item[(a)] Si $L/K$ es normal entonces $\tau \in \gal(E/K)$:
        $$
            \tau(L) = L \left(\rest{\tau}_L\right) \in \gal(L/K)
        $$
        \item[(b)] Si $E/K$ es normal:
        $$
            L/K \text{es normal} \iff \forall \tau \in \gal(E/K),\ \tau(L) = L
        $$
        En particular $\gal(E/L) \normsub \gal(E/K)$ y $\quo{\gal(E/K)}{\gal(E/L)} \isom \gal(L/K)$.
    \end{itemize}
\end{cor}

\begin{proof}$ $
    \begin{itemize}
        \item[(a)] $L = K(f) = K(a_1, \ldots, a_n)$. $f \in K[x] = K(a_1, \ldots, a_n)$. Con $\Omega = \sdf{a_i}$ todas las raíces distintas entre sí de $f$ en $L$.
        Por el teorema \ref{thm:3.11}(a), si $\sigma \in \gal(E/K)$ $\sigma(L)=L$.
        \item[(b)] Supongamos $E/K$ normal.
        \begin{itemize}
            \item[$(\implies)$] Directo de firma análoga al apartado (a).
            \item[$(\ \Longleftarrow \ )$] Suponemos que $\tau \in \gal(E/K),\ \tau(L) = L$ y queremos probar que $L/K$ es normal. Para ello, usamos el teorema \ref{thm:3.9}.\\

            Sea $p \in K[x]$ irreducible con una raíz $a \in L$m queremos ver que $p$ se escinde en $L$. Por el teorema \ref{thm:3.9}, $p$ se escinde en $E$ (pues $E/K$) es normal. Sea $b \in E$ una raíz de $p$, por el corolario \ref{cor:3.10}, $\exists \tau \in \gal(E/K)$ tal que $\tau(a) = b$ y además $a \in L \implies b = \tau(a) \in L$.\\

            Como $L$ tiene todas las raíces de $p$, entonces $p$ se escinde en $L$. La última parte se demuestra de forma directa aplicando el teorema \ref{thm:3.11}(c).
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{obs}
    Puede parecer que el corolario \ref{cor:3.12}(b) no nos da una caracterización por que requiere estar dentro de una extensión normal, pero si $L/K$ es finita, existe una extensión $E/K$, $L \subseteq E$, tal que $E/K$ es normal (y es la menor con estas propiedades). $E$ es la \textit{clausura normal} de $L/K$.\\\\

    Por ejemplo, sea $L = K(a_1, \ldots, a_n)$ (por ejemplo adjuntando una $K$-base). Sea $a_i \in L$ es algebraico sobre $K$. Para constuir $E$ la clausura normal:
    $$
        p_i = Irr(K, a_i),\ f = \prod_{i=1}^{n} p_i, \text{ entonces } E = K(f)
    $$
\end{obs}

\begin{pro}[Finitud de las extensiones de Galois]\label{pro:ext-gal-finit}
    Sea $L/K$ una extensión, si $L/K$ es finita entonces $\gal(L/K)$ es finita.
\end{pro}

\begin{proof}
    Si $L/K$ es normal, entonces sea $L = K(a_1, \ldots, a_n)$ y $\Omega = \sdf{a_i}$ todas las raíces distintas entre sí de $f \in K[x]$. Por \ref{thm:3.11}(d), $\gal(L/K) \leq S_\Omega \isom S_n$, donde $S_n$ es el enésimo grupo simétrico.\\
    Sabemos que $\vabs{S_n} = n! \implies \text(por Lagrange) \vabs{\gal(L/K)} \divides \vabs{S_n} = n!$.\\
\end{proof}

\begin{eg}[Ejemplos de ejercicios de extensiones de Galois]$ $
    \begin{enumerate}
        \item Sea $E = \quo{\F_2[x]}{\gen{x^2 + x + 1}} = \sdf{\bar 0, \bar 1, \bar x, \bar x + \bar 1}$, además $E/\bar \F_2$, de hecho, $E = \bar \F_2(\bar x)$. Comprueba que $E = \bar\F_2(y^2 + y + 1)$ y calcula $\gal(E/\bar \F_2)$.\\\\

        Por el lema $\ref{lm:3.3}$ $\bar x$ es una raíz, y $y^2 + y + 1 \in \bar\F_2[y]$. Sabemos además que $y^2 + y + 1$ tiene como máximo dos raíces distintas en su cuerpo de escisión.\\
        $\gal(E/\bar\F_2)$ manda $\bar x$ en otra raíz de $y^2 + y + 1$. Es decir, sea $\sigma \in \gal(E/K), f\in K[x], a\in E$ una raíz de $f$, entonces:
        $$
            0 = \sigma(0) = \sigma(f(a)) = \sigma(f)(\sigma(a)) = f(\sigma(a))
        $$
        Sabemos además que $Frob \in \gal(E/\bar \F_2)$ donde $Frob$ es el automorfismo de Frobenius, ya que fija el cuerpo primo de $E$ que es $\bar \F_2$. Por tanto:
        $$
            Frob(\bar x) = \bar x^2 = \bar x + \bar 1 \in E \text{ es otra raíz de } y^2 + y + 1
        $$
        Por tanto, $E = \bar \F_2(\bar x, \bar x + \bar 1)$, es el cuerpo de escisión de $y^2 + y + 1$.\\

        Para calcular $\gal(E/\bar \F_2)$, por \ref{thm:3.11}(d): $\sdf{id, Frob} = \gal(E/\bar \F_2) \leq S_2$ Donde $\vabs{S_2} = 2 \implies \gal(E/\bar \F_2) = \sdf{id, Frob} = \gen{Frob}$.

        \item Sea $f(x) = x^3 - 2 \in \Q[x]$.
        \begin{itemize}
            \item[(a)] $E = \Q(f)$.
            \item[(b)] $\vabs{E: \Q}$
            \item[(c)] Calcula $\gal(E/\Q)$.
        \end{itemize}

        Vamos a ver la solución:
        \begin{itemize}
            \item[(a)] Las raíces de $f$ en $\C$ son $\sdf{\sqrt[3]{2}, \sqrt[3]{2} \omega, \sqrt[3]{2} \omega^2}$ donde:
            $$
                \omega = exp\left( \frac{2\pi}{3} \right) = -\frac{1}{2} + \frac{\sqrt 3}{2} i
            $$
            y por tanto:
            $$
                E = \Q(\sqrt[3]{2}, \sqrt[3]{2} \omega, \sqrt[3]{2} \omega^2) = \Q(\sqrt[3]{2}, \omega) = \Q(\sqrt[3]{2}, \sqrt{3} i)
            $$
            \item[(b)] Sabemos por el teorema \ref{thm:2.3} que $\vabs{\Q(\sqrt[3]{2}):\Q} = 3$ y $\vabs{\Q(\omega):\Q} = 2$. Por tanto:
            $$
                \Q \subseteq \Q(\sqrt[3]{2}) \subseteq \Q(\sqrt[3]{2})(\omega) \implies \vabs{\Q(\sqrt[3]{2}, \omega):\Q} = 6
            $$
            \item[(c)] Sea $L = \Q(\omega)$, sabemos que $\Q \subseteq L \subseteq E$. Por el teorema \ref{thm:3.11}(d):
            $$
                \gal(E/\Q) \leq S_3 \implies \vabs{\gal(E/\Q)} \divides 6
            $$
            Por el teorema \ref{thm:2.1}, sabemos que una $\Q$-base de $E$ es $\sdf{1, \sqrt[3]{2}, \sqrt[3]{4} \sqrt[3]{2} \omega, \sqrt[3]{4} \omega,  \omega}$. Luego $\tau \in \gal(E/\Q)$ queda determinado por $\tau(\sqrt[3]{2})$ y $\tau(\omega)$.\\
            Las distintas posibilidades de $\tau$ son:
            $$
                \tau(\omega) \in \sdf{\omega, \bar \omega} \text{ y } \tau(\sqrt[3]{2}) \in \sdf{\sqrt[3]{2}, \sqrt[3]{2} \omega, \sqrt[3]{2} \bar \omega}
            $$
            Donde con un rápido cálculo combinatorio vemos que hay como mucho $6$ posibles $\tau$.
            %% TODO: Completar de Santorum.
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{eg}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 31/10
\begin{eg}[Hallar grupo de Galois dado un polinomio y una extensión]
    Sea $f \in \Q[x]$, $f(x) = x^4 - 2$. Y sea $E = \Q(\sqrt[4] 2)$, entonces el conjunto $\Omega$ del teorema \ref{thm:3.11} es $\Omega = \sdf{\sqrt[4] 2, -\sqrt[4] 2}$. Sea $L = \Q(\Omega) = E$, por el teorema \ref{thm:3.11}(d), $\gal(E/\Q) \leq S_\Omega \isom S_2 \implies |\gal(E/\Q)| = 1$ o $2$ por el teorema de Lagrange de grupos. Además:
    $$
        \gal(E/\Q) = \aut(E) = \aut(\Q(\sqrt[4]{2}))
    $$
    Por \ref{cor:2.6}, $\exists K$-isomorfismo $\sigma$ tal que:
    $$
        \sigma: \Q(\sqrt[4]{2}) \to \Q(-\sqrt[4] 2) = E;\ \ \sqrt[4]{2} \mapsto -\sqrt[4]{4} \implies \sigma \in \gal(E/\Q) = \sdf{1, \sigma}
    $$
    Considerando las extensiones:
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[node distance=1cm and 2cm, auto]
            \node (A) {$\Q(\sqrt[4]{2}) = E$};
            \node (B) [right= of A] {$E$};
            \node (C) [below of =A] {$\Q(\sqrt{2}) = L$};
            \node (D) [below of =B] {$L$};
            \node (E) [below of =C] {$\Q$};
            \node (F) [below of =D] {$\Q$};
            \draw[->] (A) to node {}(B);
            \draw[->] (C) to node {}(D);
            \draw[->] (E) to node {}(F);
            \draw[-] (A) to node {}(C);
            \draw[-] (B) to node {}(D);
            \draw[-] (C) to node {}(E);
            \draw[-] (D) to node {}(F);
        \end{tikzpicture}\\
    \end{center}
    Donde la extensión $L/\Q$ es normal pero $E/\Q$ no.  Además, sea $\theta: L \to L;\ \sqrt 2 \mapsto \sqrt 2$ no se extiende a $E$.\\

    Este ejemplo muestra que la hipótesis $E/K$ normal es necesaria en el teorema \ref{thm:3.8bis}.
\end{eg}

\section{Extensiones separables}

El siguiente teorema y proposición se vieron en el capítulo 1 pero vamos a reescribirlos con el lenguaje actual, es por ello que no se aporta demostración de los mismos.

\begin{thm}[Derivada formal y raíces multiples]\label{thm:3.13}\label{thm:3.4.1}$ $
    \begin{itemize}
        \item[(a)] Si $f \in K[x]$ tal que $mcd(f, f') = 1$ y $f' \neq 0$ donde $f'$ es la derivada formal, entonces todas las raíces de $f$ en su cuerpo de escisión son distintas.
        \item[(b)] Si $f \in K[x]$ irreducible y $f'$ su derivada formal tal que $f' \neq 0$, entonces $f$ es separable.
    \end{itemize}
\end{thm}
\begin{obs}
    Si $\car K = 0$ y $f\in K[x]$ con $\delta f > 1$, entonces $f' \neq 0$.
\end{obs}

\begin{eg}[Aplicación del contrarrecíproco del teorema \ref{thm:3.13}]
    Sea $f(x) = x^p -1$, $\car K = p$, vemos que $f' = 0$. Entonces no todas las raíces de $f$ en su cuerpo de escisión son distintas, de hecho $f = (x-1)^p$.
\end{eg}

\begin{pro}[Multiplicidad de raíces y derivada formal]\label{pro:3.4.2}
    Sea $E/K$ una extensión, $f \in K[x]$  un polinomio y $a \in E$ tal que $f(a) = 0$, y sea $m$ la multiplicidad de la raíz $a$, entonces:
    $$
        m > 1 \iff f(a)=0=f'(a)
    $$
\end{pro}

\begin{dfn}[Separabilidad. Polinomios, elementos y extensiones]$ $
    \begin{itemize}
        \item[($i$)] Sea $f \in K[x]$ un polinomio, decimos que es un \textbf{polinomio separable} si todas sus raíces en un cuerpo de escisión son distintas, es decir, $f' \neq 0$ (por el teorema \ref{thm:3.13}).
        \item[($ii$)] Sea $E/K$ una extensión, $a \in E$ un elemento algebraico, decimos que $a$ es un \textbf{elemento separable} si $p = Irr(K, a)$ es separable.
        \item[($iii$)] Sea $E/K$ una extensión algebraica, decimos que es una \textbf{extensión separable} si todo $a \in E$ es separable.
    \end{itemize}
\end{dfn}

\begin{pro}[Divisores irreducibles de un polinomio separable]\label{pro:sepdiv}
    Sea $f \in K[x]$ un polinomio separable, entonces para todo $p$ irreducible tal que $p \divides f$, $p$ es separable.
\end{pro}
\begin{proof}
    Si $p$ divide a $f$ quiere decir que todas sus raíces están contenidas en las de $f$, por tanto, si $f$ es separable, $p$ también lo es.
\end{proof}

\begin{pro}[Separabilidad de extensiones intermedios]
    Sea $E/K$ una extensión separable, y $L$ un cuerpo intermedio, entonces, $E/L$ y $L/K$ son separables.
\end{pro}
\begin{proof}
    Es fácil ver que $L/K$ es separable. Vamos a ver que $E/L$ es separable.\\
    Sean $a \in E$, $p = Irr(L, a)$. Y sea $q = Irr(K, a)$ que es separable por hipótesis. Como $p \divides q$ (en $L[x]$), sea $M$ un cuerpo de escisión de $q$ sobre $L$ (que sabemos que existe por el teorema \ref{thm:3.4}), entonces $q$ se escinde en $M \implies p$ se escinde en $M$ por \ref{lm:3.1}($ii$).\\

    Si $\alpha, \beta$ son raíces de $p$ en $M$, enotnces $\alpha, \beta$ son raíces de $q$ en $M \implies \alpha \neq \beta$.
\end{proof}

\begin{lm}[Separabilidad en cuerpos de característica $0$]\label{lm:3.4.3}
    Todo polinomio $f \in K[x]$ con $\car K = 0$ es separable y toda extensión $E/K$ algebraica es separable.
\end{lm}
\begin{proof}
    Se deja como ejercicio.
\end{proof}

\begin{cor}[Separabilidad en cuerpos de característica $p$]\label{cor:3.4.4}
    Sea $f \in K[x]$ irreducible con $\car K = p$:
    $$
        f(x) \text{ es separable } \iff f \notin K[x^p]
    $$
\end{cor}

Sin embargo el corolario no nos resuelve una pregunta. \textit{¿Podemos encontrar polinomios irreducibles que no sean separables?}, es decir, \textit{ ¿podemos encontrar un polinomio irreducible en $K[x^p]$?}.\\

Recordemos que un cuerpo $K$ es perfecto si el monomorfismo de Frobenius es un isomorfismo, es decir, $\varphi = Frob \in \aut(K)$, donde $\varphi(a) = a^p$.\\
En particular $\forall b \in K, \exists a \in K$ tal que $a^p = b$

\begin{thm}[Irreducibilidad sobre cuerpos perfectos]\label{thm:3.4.5}
    Sea $K$ un cuerpo perfecto, todo polinomio irreducible sobre $K$ es separable. En particular, todo polinomio es separable.
\end{thm}
\begin{proof}
    Sea $K$ perfecto, entonces:
    $$
        \forall b \in K,\ \exists a \in K:\ a^p = b.
    $$
    Sea $f\in K[x]$ irreducible. Sabemos por el corolario \ref{cor:3.4.4} que si $f \notin K[x^p]$, entonces $f$ es separable. Supongamos que $f \in K[x^p]$ de la forma:
    \begin{align*}
        f &= b_0 + b_1 x^{pn_1} + \cdots + b_k x^{pn_k}\\
          &= a_0^p + \cdots + a_k^p (x^{n_k})^p\\
          &= a_0^p + \cdots + (a_k x^{n_k})^p\\
          &= (a_0 + \cdots a_k x^{n_k})^p \text{ que no es irreducible }
    \end{align*}
\end{proof}

\begin{ex}[H3.16]
    ¿Cuántas raíces distintas tiene $x^{12} + 2x^6 + 1 \in \F_3[x]$ en su cuerpo de escisión?\\\\

    \begin{align*}
        x^{12} + 2x^6 + 1 &= (x^4)^4 + (-1)^3 (x^2)^3 + 1^3\\
                          &= (x^4 -x^2 +1) ^3\\
                          &= ((x^2 + 1)^2)^3 = (x^2 + 1)^6
    \end{align*}
    Sabemos que $x^2 + 1$ es separable por ser $\F_3$ perfecto. Además como es separable es irreducible y por tanto, tiene dos raíces distintas en su cuerpo de escisión.
\end{ex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 04/11
\begin{eg}[Polinomio irreducible que no es separable]
    Vamos a buscar un polinomio $f$ irreducible que no sea separable. Además por el lema \ref{lm:3.4.3} y el teorema \ref{thm:3.4.5}, tenemos que buscar $f \in K[x]$ tal que $\car K = p$ con $K$ no perfecto.\\
    Por ejemplo, si consideramos $K = \F_p$, podemos ver que $K$ no es perfecto ya que $\varphi = Frob \in \mathrm{End}(\F_p(t))$.\\
    Por otra parte, $\varphi(\F_p(t)) = \F_(t^p) \subsetneq \F_p(t)$. Vamos a considerar entonces la extensión $\F_p(t)/F_p(t^2)$, donde podemos ver que $\vabs{\F_p(t) : \F_p(t^2)} = p$ pues tenemos que $t$ es raíz de $x^p - t^p \in \F_p(t^p)[x]$.\\

    Tenemos que ver ahora que $x^p - t^p = (x - t)^p$ es irreducible. En otro caso, $x^p - t^p = g(x) \cdot h(x)$, con $\delta g,\ \delta h \leq p$. Por tanto:
    $$
        g(x) = (x - t)^n \text{ con } 0 < n < p
    $$
    Lo que es imposible por que el término independiente de $g$ es $t^n$ que no pertenece a $\F_p(t^p)$. Luego $Irr(\F_p(t^p), t) = x^p - t^p$.
\end{eg}

\begin{pro}[Raíces comunes y polinomios irreducibles mónicos]
    Sean $p \neq q \in K[x]$ irreducibles mónicos, entonces $p$ y $q$ no pueden tener una raíz en común.
\end{pro}

\begin{proof}
    Sea $E/K$ una extensión y $\alpha \in E$ la raíz común de $p$ y $q$, entonces $p = Irr(K, \alpha) = q$ por la unicidad del polinomio mónico.\\\\
    Otra forma de verlo es recordar que sean $f, g \in K[x]$ entonces $mcd_K(f, g) = mcd_E(f, g)$. Si $\alpha$ es una raíz común entonces $p \divides q$ y además $(x - \alpha) \divides mcd(p, q) > 1 \implies q \divides p$ y por tanto $p = q$.
\end{proof}

\begin{ex}[H3.??]
    Calcular las raíces distintas de $f \in K[x]$ separables en su cuerpo de escisión.\\\\
    Vamos a dar un esquema de la resolución del ejercicio:
    \begin{enumerate}
        \item Descomponer $f$ es factores irreducibles:
        $$
            f = a p_1^{e_1} p_2^{e_2} \ldots p_r^{e_r} \text{ donde los $p_i$ son irreducibles y distintos entre sí.}
        $$
        \item Por definición (por ser separable) cada $p_i$ es separable y además el número de raíces de $p_i$ coincide con $\delta p_i$.\\
        Con esto vemos que el número de raíces distintas de $f$ es igual a $\sum \delta p_i$.
    \end{enumerate}
\end{ex}


\begin{dfn}[Elemento primitivo]
    Sea $E/K$ una extensión simple, a un elemento de $\gamma \in E$ se le denomina \textbf{elemento primitivo} si $E = K(\gamma)$.
\end{dfn}

\begin{thm}[del Elemento Primitivo]\label{thm:elemprim}
    Toda extensión finita y separable es simple.
\end{thm}

\begin{proof}
    Se proporciona un esquema de la demostración. Sea $E/K$ finita y separable, entonces $E = K(\alpha_1, \ldots, \alpha_n)$ con $\alpha_i$ algebraicos y separables.
    \begin{itemize}
        \item Por inducción sobre $n$, basta probar el resultado cuando $n =2$, con $n = 1$ habríamos terminado pues $E = K(\alpha_1)$ y por tanto sería simple. Vamos a considerar el caso $n > 1$, es decir $L = K(\alpha_1, \ldots, \alpha_{n-1})$. Por inducción $L = K(\alpha)$ y entonces $E = K(\alpha_1, \ldots, \alpha_n) = K(\alpha_1, \alpha_{n-1})(\alpha) = K(\alpha)(\alpha_n) = K(\alpha, \beta)$
        \item Queremos probar que $K(\alpha, \beta)/K$ es simple. Esta parte es constructiva. Habría que conectar separabilidad y normalidad.
    \end{itemize}
\end{proof}


\begin{pro}[Irreducibilidad y acción del grupo de Galois] % Lo vimos como ejercicio
    Sea $f \in K[x]$ un polinomio, $E = K(f)$ y $G = \gal(E/K)$. Entonces:
    \begin{enumerate}
        \item Si $f$ es irreducible, $G$ actúa transitivamente (la acción define una sola G-órbita) sobre el conjunto $\Omega$ de raíces de $f$.
        \item Si $f$ no tiene raíces múltiples en $E$ y $G$ actúa transitivamente sobre $\Omega$, entonces $f$ es irreducible.
    \end{enumerate}
\end{pro}
\begin{proof}$ $
    \begin{enumerate}
        \item Se sigue inmediatamente del corolario \ref{cor:3.10}.
        \item Sea $f = a p_i \ldots p_r$ con $p_i$ primos irreducibles. Supongamos que $r > 1$, sea $\alpha \in E$ raíz de $p_1$, $\beta \in E$ raíz de $p_2$. Por hipótesis $\exists \sigma \in G$ tal que $\alpha \cdot \sigma = \sigma(\alpha) = \beta$. Entonces:
        $$
            0 = \sigma(p_1(\alpha)) = \sigma(p_1)(\sigma(\alpha)) = p_1 \beta \implies Irr(K, \alpha) = p_1 = Irr(K, \beta) = p_2
        $$
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{thm}[Numero de extensiones de un isomorfismo]\label{thm:3.4.6}
    Sea $\sigma: K_1 \to K_2$ un isomorfismo, $f_1 \in K_1[x]$, $f_2 = \sigma(f_1) \in K_2[x]$ polinomios y $E_i = K(f_i)$ extensiones. Entonces:
    \begin{itemize}
        \item[(a)] $\sigma$ se extiende a un isomorfismo $\tau: E_1 \to E_2$. (Teorema \ref{thm:3.4.5}).
        \item[(b)] Si $f_1$ es separable entonces hay exactamente $\vabs{E_1:K_1}$ extensiones como en (a).
    \end{itemize}
\end{thm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 05/11

\begin{proof}$ $
    \begin{itemize}
        \item[(a)] Teorema \ref{thm:3.4.5}.
        \item[(b)] Por inducción sobre $\vabs{E_1:K_1}$.
        \begin{itemize}
            \item $\vabs{E_1:K_1} = 1 \iff g_1$ se escinde en $E_1 \iff f_2$ se escinde en $E_2 \iff \vabs{E_2:K_2} = 1 \implies \tau = \sigma$
            \item Podemos suponer que $\vabs{E_1:K_1} > 1$, entonces:
            $$
                f_1 = p_1g_1 \in K_1[x], \text{ donde } p_1 \text{ es irreducible y } \delta p_1 = d \geq 2.
            $$
            por tanto:
            $$
                f_2 = p_2g_2, \text{ donde } p_2 = \sigma^\star(p_1) \text{ es irreducible y } \delta p_2 = \delta p_1 = d \geq 2.
            $$
            Como $f_1$ es separable, entonces $p_1$ es separable (por la proposición \ref{pro:sepdiv}). Como $E_1 = K_1(f_1)$, entonces $p_1$ se escinde en $E_1$ (por el lema \ref{lm:3.1}(ii)). Ahora, desarrollando:
            \begin{align*}
                p_1(x) = (x-\alpha_1) \cdots (x - \alpha_d) \in E_1[x]\\
                \text{Por (a)} \exists \tau:E_1 \to E_2 :\ \rest{\tau}_{K_1} = \sigma\\
                p_2 = \tau^\star(p_1) = (x - \tau(\alpha_1)) \cdots (x - \tau(\alpha_d))\\
                \beta_j = \tau(\alpha_j) \text{ donde las $\beta_j$ son las raíces distintas de } p_2 \text{ en } E_2.
            \end{align*}
            y por tanto $p_2$ es spearable.\\\\
            Sea $\alpha = \alpha_1$, por el teorema \ref{thm:2.5}, para cada $j = 1, \ldots, d$, existe un isomorfismo:
            $$
                \hat\sigma : K_1(\alpha) \to K_2(\beta_j)
            $$
            que extiende a $\sigma$. Como:
            $$
                \vabs{E_1:K_1(\alpha_1)} = \frac{\vabs{E_1:K_1}}{\vabs{K_1(\alpha):K_1}} = \frac{\vabs{E_1:K_1}}{d} < \vabs{E_1:K_1}.
            $$
            Por inducción, para cada $j = 1, \ldots, d$, existen $\vabs{E_1:K_1}$ extensiones exactamente de $\hat\sigma_j$.\\
            Es fácil ver que tenemos $\frac{\vabs{E_1:K_1}}{d} \cdot d$ extensiones de $\sigma$ a $E_1 \to E_2$. ¿Por qué son todas?.\\

            Si $\tau: E_1 \to E:2$ extiende a $\sigma$, en particular $\tau$ manda $\sigma$ en una raíz de $\tau^\star(p_1) = \sigma^\star(p_1) = p_2$. Es decir, $\tau(\alpha) = \beta_j$ luego, $\rest{\tau}_{K_1(\alpha)} = \hat\sigma_j$.
            Por tanto, $\sigma$ tiene exactamente $\vabs{E_1:K_1}$ extensiones a $E_1 \to E_2$.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{dfn}[Extensión de Galois]
    Sean $E, K$ cuerpos, diremos que la extensión $E/K$ es una \textbf{extensión de Galois} si $E/K$ es normal y separable.
\end{dfn}
\begin{obs}
    Si la extensión $E/K$ es de Galois, y sea $L$ un cuerpo intermedio, entonces $E/L$ es una extensión de Galois.
\end{obs}

\begin{cor}\label{cor:3.4.7}
    Sea $E/K$ una extensión de Galois, y $K \subseteq L \subseteq E$, $L/K$ es una extensión de Galois. Además, cada $\sigma \in \gal(L/K)$ tiene exactamente $\vabs{E:L}$ extensiones a $\gal(E/K)$. En particular:
    $$
        \vabs{\gal(E/K)} = \vabs{E:K}
    $$
\end{cor}
\begin{proof}
    Consecuencia del teorema \ref{thm:3.4.6}. Los detalles se dejan como ejercicio.
\end{proof}

\begin{ex}[Ejercicio] %TODO: Añadir numeración
    Sea $\xi$ la raíz primitiva quinta de $\1$. Demuestra o calcula:
    \begin{itemize}
        \item[(a)] $\Q(\xi)/\Q$ es normal.
        \item[(b)] $\vabs{\Q(\xi):\Q}$.
        \item[(c)] $\gal{\Q(\xi)/\Q}$.
    \end{itemize}

    \textbf{Solución:}\\\\
    \begin{itemize}
        \item[(a)] $\xi$ es raíz de $x^5 - 1$ y las raíces de $x^5 - 1$ son $\sdf{1, \xi, \xi^2, \xi^3, \xi^4}$, que son las raíces del quinto polinomio ciclotómico. Entonces $\Q(\xi) = \Q(x^5 - 1)$. Por tanto, el polinomio irreducible $Irr(\Q, \xi) = \phi_5(x) = x^4 + x^3 + x^2 + x + 1$.
        \item[(b)] $\vabs{\Q(\xi):\Q} = \delta \phi_5(x) = 4$
        \item[(c)] Sabemos que $\Q(\xi)/\Q$ es una extensión de Galois, (es normal por (a)  y separable por que $\car \Q = 0$). Además:
        $$
            \vabs{\gal(\Q(\xi)/\Q)} = 4, \text{ (usando el teorema \ref{thm:3.11}(d) sabemos que } \gal(\Q(\xi)/\Q) \leq S_4 \text{)}
        $$
        Por el corolario \ref{cor:3.10}, para $j = 1, 2, 3, 4$ sabemos que $\exists \sigma_j \in \gal(\Q(\xi)/\Q)$ tal que $\sigma_j(\xi) = \xi^j$, donde $\sigma_1 = id$. Y además, un $\sigma \in \gal(\Q(\xi)/\Q) = \sdf{id, \sigma_2, \sigma_3, \sigma_4}$ está determinado por la imagen de $\xi$. De hecho, $\gal(\Q(\xi)/\Q) = \gen{\sigma_2} \isom C_4$.
    \end{itemize}
\end{ex}

\section{Cuerpos finitos}

Vamos a empezar con un recordatorio de \textit{Teoría de Grupos}.

\begin{dfn}[Orden del elemento de un grupo]
    Sea $G$ un grupo finito, $g \in G$ un elemento, decimos que el \textbf{orden} de $g$ es:
    $$
        o(g) = n = \min\sdf{m \mid g^m = 1 } < \infty
    $$
\end{dfn}

\begin{thm}[Resultados de orden en un grupo]\label{thm:3.5.1}
    Sea $G$ un grupo finito, $g \in G$ un elemento del grupo:
    \begin{itemize}
        \item[(a)] $g^m = 1 \iff o(g) \divides m$.
        \item[(b)] $o(g) \divides \vabs{G}$. En particular $g^{\vabs{G}} = 1$.
        \item[(c)] Si $o(g) = n$, entonces $\gen{g} = \sdf{1, g, \ldots, g^{n-1}}$ y $\gen{g} = \gen{g^k} \iff mcd(g, k)=1$.
        \item[(d)] $G$ es cíclico $\iff \exists g \in G:\ o(g) = \vabs{G}$.
    \end{itemize}
\end{thm}

\begin{obs}
    Sea $K$ un  cuerpo finito y $F$ su cuerpo primo. Entonces:
    $$
        F \isom \F_p \text{ y además } \vabs{K:F} = n
    $$
    $$
        K \isom F^n \isom \F_p^n \implies \vabs{K} = p^n
    $$
\end{obs}

\begin{thm}[Clasificación de cuerpos finitos]\label{thm:3.5.2}$ $
    \item[(a)] Para cada primo $p$ y natural $n$, existe un cuerpo $\vabs{E} = p^n$.
    \item[(b)] Dos cuerpos $E$ y $L$ con el mismo número de elementos son isomorfos.
\end{thm}

\begin{obs}
    $$
        \F_{p^n} = GF(p^n)
    $$
\end{obs}

\begin{proof}$ $
    \begin{itemize}
        \item[(a)] Sea $F = \F_p$ y $f(x) = x^{p^n} - x \in F[x]$, entonces $E = F(f)$ (por el teorema \ref{thm:3.4}).\\
        Sea $U$ el conjunto de raíces de $f$ en $E$, y como $f'(x) = -1$, entonces $mcd(f, f') = 1$. Por el teorema \ref{thm:3.4.1}(a), obtenemos que $\vabs{U} = p^n$.\\

        \begin{enumerate}
            \item $F \subseteq U$ ya que $\forall a \in F$ tenemos que $a^p = a$ (por el pequeño teorema de Fermat).
            \item $U$ es un cuerpo:
            \begin{align*}
                \alpha, \beta \in U \text{ consideramos } \alpha^{p^n} &= \alpha, \beta^{p^n} = \beta \\
                (\alpha-\beta)^{p^n} &= \alpha^{p^n} - \beta^{p^n} = \alpha - \beta \\
                \text{Si } \beta &\neq 0 \implies \frac{\alpha^{p^n}}{\beta^{p^n}} = \frac{\alpha}{\beta}
            \end{align*}
            Y por tanto, $F \subseteq U \subseteq E = F(U) \implies E = F(U) = U$.
        \end{enumerate}
        \item[(b)] Supongamos que $L$ es otro cuerpo con $\vabs{L} = p^n$. Sea $D \subseteq L$ su cuerpo primo, $D \isom \F_p \isom F$. Ahora $L^\times = \uds L$ es un grupo de $p^n - 1$ elementos. En particular si $l \in L^\times$, entonces $l^{p^n-1} = 1$. (por \ref{thm:3.5.1}(b)) $\implies l^{p^n} = l$. Es decir, $L$ es un cuerpo de escisión de $f(x) = x^{p^n} - x$. Entonces tenemos el diagrama (que demuestra el isomorfismo):

        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[node distance=1cm and 2cm, auto]
                \node (A) {$E = F(f)$};
                \node (B) [right= of A] {$L=D$};
                \node (C) [below of =A] {$F$};
                \node (D) [below of =B] {$D$};
                \draw[->] (A) to node {}(B);
                \draw[->] (C) to node {$\isom$}(D);
                \draw[-] (A) to node {}(C);
                \draw[-] (B) to node {}(D);
            \end{tikzpicture}\\
        \end{center}
        con $f(n) = x^{p^n} -  x$.
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{obs}
    Sea $K$ un cuerpo finito, y $F$ su cuerpo primo, como consecuencia del teorema \ref{thm:3.5.2}, $K/F$ es una extensión de Galois y si $\vabs{K:F} = n$ entonces $\vabs{\gal(K/F)} = n$.
\end{obs}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 07/11

\begin{dfn}[Exponente de un grupo]
    Sea $G$ un grupo finito, definimos el \textbf{exponente} de $G$ como:
    $$
        \mathrm{exp}(G) = \mathrm{mcm}\sdf{o(g) \mid g \in G}
    $$
    que es el menor entero $e$ tal que:
    $$
        g^e = 1,\ \forall g \in G
    $$
\end{dfn}
\begin{obs}
    $$
        \mathrm{exp}(G) \divides \vabs{G}
    $$
\end{obs}

\begin{eg}[Ejemplos de exponentes de un grupo]$ $
    \begin{itemize}
        \item $\exp{C_2 \times C_2} = \mcm{1, 2} = 2$
        Donde $C_2 \times C_2 = \gen{a} \times \gen{b} = \sdf{1, a, b, ab}$ y tanto $o(a) = o(b) = o(ab) = 2$.
        \item $\exp{C_2 \times C_3} = \mcm{1, 2, 3, 6} = 6$.
        Donde $C_2 \times C_3 = \gen{c} \times \gen{d} = \sdf{1, c, d, d^2, cd, cd^2}$ y $o(cd^2) = o(cd) = 6$.
        \item $\exp{S_3} = \mcm{1, 2, 3} = 6$
        Donde $S_3$ es el grupo simétrico de elementos hasta $3-ciclos$.
    \end{itemize}
    En los dos primeros casos, existe un elemento cuyo orden es el mismo que el exponente del grupo, sin embargo esto no ocurre en general. Veremos que solo ocurre cuando el grupo es abeliano.
\end{eg}

\begin{lm}[Orden de elementos que conmutan entre sí]\label{lm:orden-conmut}$ $
    \begin{enumerate}
        \item Sea $H = \gen{h}$ cíclico y $\vabs{H} = n = o(h)$, para cada $d \divides n$ existe un elemento $g \in H$ tal que $d = o(g)$.
        \item Sean $g_i, g_j \in G$, si $g_i$ conmuta con $g_j$ ($g_ig_j = g_jg_i$), entonces $o(g_ig_j) \divides o(g_i) o(g_j)$. Si además, $o(g_i) \cdot o(g_j) = 1 \implies o(g_ig_j) = o(g_i) o(g_j)$
    \end{enumerate}
\end{lm}

\begin{proof}
    Se deja como ejercicio.
\end{proof}

\begin{lm}[Existencia de un elemento de orden el exponente de un grupo]\label{lm:3.5.5}
    Sea $G$ finito y abeliano, entonces $\exists g \in G$ tal que $o(g) = \exp{G}$.
\end{lm}
\begin{proof}
    Sea $e = \exp{G} = p_1^{\alpha_1} \cdots p_r^{\alpha_r}$ con $p_i$ primos y distintos entre sí y $\alpha_i \geq 1$. Por definición de exponente, para cada $j$ existe $h_j \in G$ tal que $p_j^{\alpha_j} \divides o(h_j)$.\\
    Por el lema \ref{lm:orden-conmut}(1), $\exists g_j \in G$ tal que $o(g_j) = p_j^{\alpha_j}$. Tomamos:
    $$
        g = \prod_{j=1}^r g_j \in G,\ \text{ y por el lema \ref{lm:orden-conmut}(2) } o(g) = e
    $$
\end{proof}

\begin{thm}[Subgrupo multiplicativo y subgrupo cíclico]\label{thm:3.5.6}
    Sea $K$ un cuerpo y $G \leq K^\times$ un subgrupo finito, entonces $G$ es cíclico. Enunciado informalmente:\\
    \begin{center}
        \textit{Todo subgrupo finito del grupo multiplicativo de un cuerpo es cíclico}
    \end{center}
\end{thm}

\begin{proof}
    Por el teorema \ref{thm:3.5.1}(d), queremos encontrar $g \in G$ tal que $o(g) = \vabs{G}$.\\
    Como $K^\times$ es abeliano y $G \leq K^\times$, entonces $G$ es abeliano (y finito por hipótesis). Sea $e = \exp G$, $\forall h \in G,\ h^e = 1$, entonces todo elemento $h \in G$ es raíz del polinomio $x^e - 1 \in K[x]$. Por tanto:
    $$
        \vabs{G} \leq e \leq \vabs{G} \text{ pues $e \divides \vabs{G}$ } \implies e = \vabs{G}
    $$
    Por el lema \ref{lm:3.5.5}, $\exists g \in G$ tal que $o(g) = e = \vabs{G}$.
\end{proof}

\begin{obs}
    Sea $K$ un cuerpo finito, en particular $K^\times$ es cíclico, luego $\exists \xi \in K\ :\ \gen{\xi} = K^\times$.
\end{obs}

\begin{ex}[H3.19]
    Sea $E = \quo{\F_3[x]}{\gen{x^2 + 1}}$ (en particular $x^2 = -1 = 2$), halla un generador de $E^\times$.\\\\

    \textbf{Solución}\\
    Vemos que:
    $$
        E = \sdf{0, 1, 2, x, 2x, x+1, x+2, 2x+1, 2x+2},\ \vabs{E} = 9,\ \vabs{E^\times}=8
    $$
    Buscamos un elemento $g \in E^\times$ tal que $o(g) = 8$. No hay un método general, solo ensayo y error.\\
    Vamos a probar algunos casos:
    \begin{itemize}
        \item[$(x)$]
        $$
            x^1 = x,\ x^2 = 2,\ x^3 = x\cdot x^2 = 2x,\ x^4 = 2 \cdot 2 = 1 \implies o(x) = 4 \implies x \text{ no es un generador.}
        $$
        \item[$(x+1)$]
        \begin{align*}
            (x+1)^1 &= x+1\\
            (x+1)^2 &= x^2 + 2x + 1 = 2x\\
            (x+1)^3 &= 2x(x+1) = 2x^2 + 2x = 2x + 1\\
            (x+1)^4 &= (2x)^2 = x^2 = 2\\
            (x+1)^5 &= 2x+2\\
            (x+1)^6 &= 2(2x) = x\\
            (x+1)^7 &= x(x+1) = x^2 + x = x + 2\\
            (x+1)^8 &= (x+2)(x+1) = x^2 + 2 = 1
        \end{align*}
    \end{itemize}
    \textit{Ejercicio extra}\\
    Halla o calcula:
    \begin{enumerate}
        \item $E/\F_3$ es simple.
        \item $E$ es el cuerpo de escisión de $y^2 + 1$ sobre $\F_3$.
        \item $E$ es el cuerpo de escisión sobre $\F_3$ de cualquier polinomio irreducible de grado $2$ en $\F_3[x]$.
    \end{enumerate}
    \textbf{Solución}\\ %TODO: Completar el ejercicio (2 últimos apartados)
    \begin{enumerate}
        \item Hemos visto que $\exists \xi \in E$ tal que $\gen{\xi} = E^\times$. Entonces $\sdf{\xi, \xi^2, \ldots, \xi^n} \subset E = \F_3(\xi)$ y por tanto $E/\F_3$ es simple.
    \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{cor}[Teorema del Elemento Primitivo sobre cuerpos finitos]\label{cor:3.5.7}
    Sea $E/K$ una extensión finita sobre un cuerpo finito $K$, entonces $E/K$ es simple.
\end{cor}
\begin{proof}
    Aunque en el teorema del Elemento Primitivo (teorema \ref{thm:elemprim}) se pide que la extensión sea separable, en el corolario no hace falta pedirlo.\\
    Como $K$ es finito, entonces $K$ es perfecto y cualquier extensión algebraica sobre un cuerpo finito es automáticamente separable. Además, $E/K$ es algebraica por ser finita (\ref{thm:2.2}). Para ver que es finito:
    $$
        \vabs{E} = \vabs{K}^{\vabs{E:K}} < \infty, \implies E \text{ es finito}
    $$
    Además por el teorema \ref{thm:3.5.6}, $\exists \xi \in E:\ \gen{\xi} = E^\times \implies K(\xi) = E$.
\end{proof}

\begin{ex}[H3.19]
    Demuestra que para cada primo $p$ y cada natural $n \in \N$ positivo, existe un polinomio irreducible $f \in \F_p[x]$ de grado $n$.\\\\
    \textbf{Solución}\\
    Por el teorema \ref{thm:3.5.2}(a), $\exists$ un cuerpo $E$ tal que $\vabs{E} = p^n$.
    Sea $F \subseteq E$ su cuerpo primo, $F = \F_p$. Por \ref{cor:3.5.7} $\exists \xi \in E$ tal que $E = \F_p(\xi)$.\\
    Por el teorema \ref{thm:2.3}:
    $$
        n = \vabs{E:\F_p} = \delta Irr(\F_p, \xi) = \delta f(x)
    $$
    con lo que $f$ es un irreducible de grado $n$.
\end{ex}

\begin{ex}[H3.9]
    Sea $E = \Q(\sqrt[4]{2})$, $L = \Q(\sqrt 2)$, $K = \Q$. Comprueba que $E/K$ no es normal.\\\\

    \textbf{Solucion}\\
    Sabemos que $E/L$ y $L/K$ son extensiones normales, ya que $E = L(x^2-\sqrt{2}) = L(\pm \sqrt[4]{2}) = \Q(\sqrt[4]{2})$ y $L = K(x^2-2) = \Q(\pm \sqrt{2})$. Sin embargo, $E/K$ no es normal porque el polinomio irreducible sobre $K$ ($x^4-2$) tiene dos raíces en $E$ pero no se escinde en $E$. (teorema \ref{thm:3.9})
\end{ex}

\begin{ex}[Ejercicio de examen]
    Sea $f(x) = x^4 - 2 \in \Q[x]$. Determina:
    \begin{itemize}
        \item[(a)] $E=\Q(f)$.
        \item[(b)] $\vabs{E:Q}$.
        \item[(c)] $\alpha \in E$ tal que $\Q(\alpha) = E$.
        \item[(d)] Decide si $\sigma: \Q(\sqrt 2) \to \Q(\sqrt 2);\ \sqrt{2} \mapsto -\sqrt{2}$ se puede extender a un isomorfismo de $\Q(\sqrt[4]{2})$ o de $E$.
    \end{itemize}

    \textbf{Solución}\\
    \begin{itemize}
        \item[(a)] Las raíces de $f$ son $\sdf{\pm \sqrt[4]{2}, \pm \sqrt[4]{2}i}$ entonces $E = \Q(\pm \sqrt[4]{2}, \pm \sqrt[4]{2}i) = \Q(\sqrt[4]{2}, i)$.
        \item[(b)] Sabemos que $\Q \subseteq \Q(i), \Q(\sqrt[4]{2}) \subseteq E$. Vamos a hallar el grado de la extensión $E/\Q(\sqrt[4]{2})$, que resulta ser $2 = \delta Irr(\sqrt[4]{2}, i) = \delta(x^2 + 1)$.\\
        Por otra parte calculamos $\delta Irr(\Q, \sqrt[4]{2}) = \delta(x^4-2) = 4$. Por tanto:
        $$
            \vabs{E:Q} = 2 \cdot 4 = 8
        $$
        \item[(c)] Hay dos formas:\\
            \begin{enumerate}
                \item Usando la demostración del Teorema del Elemento Primitivo (TEP) en el caso infinito:\\
                $E = \Q(i = \alpha, \sqrt[4]{2} = \beta)$, entonces $$\alpha_1 = i, \alpha_2 = -i, \beta_1 = \sqrt[4]{2}, \beta_2 = -\sqrt[4]{2}, \beta_3 = \sqrt[4]{2}i, \beta_4 = -\sqrt[4]{2}i$$.
                Tenemos que escoger $c \in \Q$ tal que:
                $$
                    c \neq \frac{\beta - \beta_j}{\alpha-\alpha_2} \text{ con } j \in \sdf{1, 2, 3, 4},\ \beta = \beta_1,\ \alpha = \alpha_1
                $$
                podemos ver que $c = -1$ funciona. Por la prueba del TEP: $$E = \Q(c\alpha - \beta) = \Q(-\alpha - \beta) = \Q(\alpha + \beta) = \Q(\sqrt[4]{2} + i)$$

                \item Usando todo lo que hemos visto:
                Sea $L = \Q(i)$, sabemos por el apartado (b) de este ejercicio que $\vabs{E:Q} = 8$, y además, $\vabs{L:\Q} = 2$ por lo que $\vabs{E:L} = 4 \implies x^4-2$. Sea $\alpha = \sqrt[4]{2} + i \in E$, por el teorema del elemento algebraico queremos ver que $\delta Irr(\Q, \alpha) = 8$.\\\\
                Además, $Irr(L, \sqrt[4]{2}) = x^4 - 2 = f$, y por tanto $p(x) = (x-i)^4-2 = f(x-i)$ donde $\alpha$ es una raíz de $p \in L[x],\ p \notin \Q[x]$. Por el ejercicio H1.32(a), $p$ es irreducible sobre $L$, es decir, $p(x) = (x-i)^4-2 = Irr(L, \alpha)$.
                %%TODO Pedir a Santorum.
            \end{enumerate}
        \item[(d)]
            Recordamos que si $E/K$ es normal, y $M/K$ es normal con $K \subseteq M \subseteq K$, entonces todo $\sigma \in \gal(M/K)$ se puede extender a $\gal(E/K)$ (Teorema \ref{thm:3.11} y corolario \ref{cor:3.12}).\\\\
            Sea $M = \Q(\sqrt[4]{2})$, podemos ver que $E/\Q$ es normal, $\Q(\sqrt{2})/\Q$ también lo es, pero $M/\Q$ no es normal. Por tanto, $\sigma$ no se puede extender a un isomorfismo de $M$. Podemos ver por reducción al absurdo:\\
            Sea $\tau: M \to M$ una extensión de sigma, entonces $\tau(\sqrt[4]{2}) = \sqrt[4]{2}$ o $\tau(\sqrt[4]{2}) = -\sqrt[4]{2}$ ya que $\tau$ lleva raíces sobre $\Q$ en raíces sobre $\Q$ entonces:
            $$
                -\sqrt{2} = \sigma(\sqrt 2) = \tau(\sqrt 2) = \tau((\sqrt[4]{2})^2) = \tau(\sqrt[4]{2})^2 = \pm \sqrt{2}
            $$
            y llegamos a una contradicción.\\\\

            Para ver que $\sigma$ se extiende a un isomorfismo $\omega$ de $E$ basta aplicar el corolario \ref{cor:3.12}, ya que las dos extensiones ($\Q(\sqrt 2)/\Q)$ y $E/\Q$ son normales).\\
            Para verlo de otra forma, sea $\omega \in \gal(E/\Q)$ tal que $\omega(\sqrt[4]{2}) = \sqrt[4]{2} i$ (sabemos que existe uno por que tanto $\sqrt[4]{2}$ como $\sqrt[4]{2} i$ son raíces del mimso polinomio irreducible) entonces:
            $$
                \omega(\sqrt 2) = \omega((\sqrt[4]{2})^2) = \omega(\sqrt[4]{2})^2 = (\sqrt[4]{2} i)^2 = -\sqrt{2} = \sigma(\sqrt 2)
            $$
    \end{itemize}
\end{ex}

\begin{ex}[H3.10]
    Todas las afirmaciones de este ejercicio son ciertas.
    \begin{itemize}
        \item[(f)] Sean $E/L$ y $L/K$ extensiones normales. Si todo $\sigma \in \gal(L/K)$ se extiende a $E$ ($\gal(E/K)$) entonces $E/K$ es normal.\\\\
        \textit{Nota}\\
        Este resultado se puede usar para ver que $\sigma \in \gal(\Q(\sqrt 2)/\Q)$ con $\sigma(\sqrt 2) = -\sqrt 2$ no se puede extender a $M = \Q(\sqrt[4]{2})$, por que si no $M/\Q$ sería normal y ya vimos que no lo es.
    \end{itemize}
\end{ex}

\begin{ex}[H3.4]
    Sea $K = \quo{\F_2[y]}{y^3 + y + 1}$, comprueba que es un cuerpo de escisión de $x^3 + x + 1$ y $x^3 + x^2 + 1$.\\\\
    \textbf{Solución}\\
    Podemos ver que $K = \sdf{0, 1, y, y+1, y^2, y^2+1, y^2+y, y^2+y+1}$. Por el lema \ref{lm:3.3}, sabemos que $y \in K$ es raíz de $x^3+x+1$. También sabemos que si $\sigma \in \gal(K/\F_2)$ entonces $\sigma(y)$ es raíz de $x^3+x+1$.\\
    Tomamos $\varphi = Frob \in \gal(K/\F_2)$ y $\varphi^2 \in \gal(K/\F_2)$. Entonces $\varphi(y) = y^2$ es otra raíz, y $\varphi^2(y) = \varphi(y^2) = y^4 = y \cdot y^3 = y^2+y$.\\
    Sabemos que $x^3+x+1$ y $x^3+x^2+1$ no comparten raíces en $K$. Comprobamos que $y+1$ es raíz de $x^3+x^2+1$ y vemos que $\varphi(y+1)=y^2+1$ y $\varphi(y^2+1) = y^2+y+1$ por lo que claramente $\F_2(y) = K$ y $\F_2(y+1)$
\end{ex}
